"<?xml version=\"1.0\" encoding=\"UTF-8\"?>\r\n<!DOCTYPE articles SYSTEM \"FluxXmlClient.dtd\">\r\n<articles>\n<article>\n  <id>k4_8693534<\/id>\n  <create_date>2016-10-20 11:16:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-21 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Fabrice Gomez<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Les frais de notaire n\u2019ont pas \u00e0 \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s au TEG\u00a0!<\/title>\n  <summary>Une d\u00e9cision r\u00e9cente de la Cour de cassation \u00e9nonce clairement que les frais de notaire n\u2019entrent pas dans le calcul du taux effectif global d\u2019un cr\u00e9dit immobilier.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Le taux effectif global (TEG) est un indicateur qui comprend tous les \u00e9l\u00e9ments de co\u00fbt d\u2019un cr\u00e9dit immobilier\u00a0: les frais de dossier, les frais pay\u00e9s ou dus \u00e0 des interm\u00e9diaires intervenus de quelque mani\u00e8re que ce soit dans l\u2019octroi du pr\u00eat, les co\u00fbts d\u2019assurance et de garanties obligatoires, les frais d\u2019ouverture et de tenue d\u2019un compte permettant de pr\u00e9lever les \u00e9ch\u00e9ances du pr\u00eat ainsi que le co\u00fbt de l\u2019\u00e9valuation d\u2019un bien immobilier. Ce TEG permet ainsi \u00e0 l\u2019emprunteur de comprendre le co\u00fbt global du cr\u00e9dit et de comparer plus facilement les diff\u00e9rentes offres du march\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Mais lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 mal calcul\u00e9, l\u2019emprunteur est en droit de demander, notamment, le remplacement du TEG erron\u00e9 par le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat l\u00e9gal. C\u2019est d\u2019ailleurs ce qu\u2019a tent\u00e9 d\u2019obtenir en justice un couple en arguant que leur TEG n\u2019int\u00e9grait pas les frais de notaire, et qu\u2019en cons\u00e9quence il \u00e9tait erron\u00e9. Pour les plaignants, en effet, les frais de notaire devaient \u00eatre compris dans le TEG car ils constituent un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 prendre en compte dans un projet de financement. Saisie de cette question, la Cour de cassation, allant dans le sens de la cour d\u2019appel, a estim\u00e9 que les frais en cause n\u2019\u00e9taient pas li\u00e9s \u00e0 la prise d\u2019une garantie dans un contrat de pr\u00eat (hypoth\u00e8que, privil\u00e8ge de pr\u00eateur de deniers, par exemples) mais \u00e0 l\u2019acquisition immobili\u00e8re financ\u00e9e par le pr\u00eat. Ils ne devaient donc pas \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans le TEG comme l\u2019indique d\u00e9sormais clairement le Code de la consommation.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?idTexte=JURITEXT000033146030\">Cassation civile 1re, 22 septembre 2016, n\u00b0 15-19643<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Patrimoine<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Droit des particuliers<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Immobilier<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Placement<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8693534.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8670036<\/id>\n  <create_date>2016-10-18 13:15:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-21 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Comment g\u00e9rer le jour f\u00e9ri\u00e9 de la Toussaint\u00a0?<\/title>\n  <summary>\u00c0 vous de d\u00e9cider si le 1er\u00a0novembre sera un jour ch\u00f4m\u00e9 ou travaill\u00e9 par vos salari\u00e9s avec, en option, la possibilit\u00e9 de leur accorder un jour de pont.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>La Toussaint est un jour f\u00e9ri\u00e9 dit \u00ab\u00a0ordinaire\u00a0\u00bb. Aussi, sauf dispositions contraires contenues dans votre accord d\u2019entreprise ou, \u00e0 d\u00e9faut, dans votre convention collective, vous pouvez tout \u00e0 fait demander \u00e0 vos salari\u00e9s de venir travailler ce jour-l\u00e0. \u00c9tant pr\u00e9cis\u00e9, qu\u2019en principe, les jours f\u00e9ri\u00e9s ordinaires sont obligatoirement des jours ch\u00f4m\u00e9s pour les jeunes de moins de 18\u00a0ans et pour les salari\u00e9s des entreprises du Haut-Rhin, du Bas-Rhin et de la Moselle.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Attention\u00a0:<\/titreannotation> la convention collective applicable \u00e0 votre entreprise peut allouer une majoration de salaire aux salari\u00e9s qui travaillent un jour f\u00e9ri\u00e9 ordinaire.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Par ailleurs, m\u00eame si aucune disposition l\u00e9gale ne l\u2019impose, vous pouvez accorder un jour de pont \u00e0 vos salari\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire les autoriser \u00e0 ne pas venir travailler le lundi 31\u00a0octobre, compris entre le dimanche 30\u00a0octobre et le jour f\u00e9ri\u00e9 de la Toussaint. Soyez n\u00e9anmoins vigilant, car votre convention collective ou un usage peut rendre cette pratique obligatoire.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Et puisque l\u2019attribution d\u2019un jour de pont entra\u00eene une modification de l\u2019horaire collectif de travail de vos salari\u00e9s, vous devrez donc\u00a0:- consulter votre comit\u00e9 d\u2019entreprise ou, \u00e0 d\u00e9faut, vos d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel\u00a0;- notifier l\u2019horaire modifi\u00e9 \u00e0 l\u2019inspecteur du travail avant sa mise en \u0153uvre\u00a0;- et afficher le nouvel horaire dans l\u2019entreprise.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Sachez enfin que contrairement aux jours f\u00e9ri\u00e9s, la journ\u00e9e de pont peut \u00eatre \u00ab\u00a0r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb dans les 12\u00a0mois pr\u00e9c\u00e9dant ou suivant le pont, apr\u00e8s notification aupr\u00e8s de l\u2019inspection du travail et \u00e0 condition, en principe, de ne pas augmenter la dur\u00e9e du travail de plus d\u2019une heure par jour et de 8\u00a0heures par semaine.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Important\u00a0:<\/titreannotation> le jour de pont que vous accordez \u00e0 vos salari\u00e9s ne peut \u00eatre imput\u00e9 sur leurs cong\u00e9s annuels sans leur accord.<\/annotation>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Conditions de travail<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8670036.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8680945<\/id>\n  <create_date>2016-10-19 14:52:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-20 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Marion Beurel<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Soutien \u00e0 l\u2019achat de v\u00e9hicules propres dans les entreprises<\/title>\n  <summary>Le projet de loi de finances pour\u00a02017 rel\u00e8ve le plafond de d\u00e9duction fiscale de l\u2019amortissement des v\u00e9hicules de tourisme les moins polluants.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>L\u2019amortissement des v\u00e9hicules de tourisme est fiscalement d\u00e9ductible du b\u00e9n\u00e9fice imposable de l\u2019entreprise, dans la limite d\u2019un plafond.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel :<\/titreannotation> sont concern\u00e9s les v\u00e9hicules particuli\u00e8res (y compris les voitures commerciales, canadiennes et breaks) ainsi que les v\u00e9hicules \u00e0 usages multiples d\u00e8s lors qu\u2019ils sont destin\u00e9s au transport de voyageurs.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Afin d\u2019encourager les entreprises \u00e0 s\u2019\u00e9quiper de v\u00e9hicules propres, le projet de loi de finances pour\u00a02017 pr\u00e9voit de relever ce plafond. Ainsi, il sera port\u00e9 de 18\u00a0300\u00a0\u00e0 30\u00a0000\u00a0\u20ac pour les v\u00e9hicules acquis \u00e0 partir de\u00a02017 et \u00e9mettant moins de 60\u00a0g de CO2\/km.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>En pratique :<\/titreannotation> seront vis\u00e9s les v\u00e9hicules \u00e9lectriques et les v\u00e9hicules hybrides rechargeables.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>En revanche, pour les v\u00e9hicules les plus polluants, le plafond, fix\u00e9 \u00e0 9\u00a0900\u00a0\u20ac, applicable actuellement \u00e0 ceux \u00e9mettant plus de 200\u00a0g de CO2\/km, visera \u00e0 l\u2019avenir les v\u00e9hicules \u00e9mettant plus de\u00a0:<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>- 155 g de CO2\/km et acquis en\u00a02017\u00a0;<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>- 150 g de CO2\/km et acquis en\u00a02018\u00a0;<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>- 140 g de CO2\/km et acquis en\u00a02019\u00a0;<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>- 135 g de CO2\/km et acquis en\u00a02020\u00a0;<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>- 130 g de CO2\/km et acquis \u00e0 partir de\u00a02021.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Et la location de v\u00e9hicules\u00a0?<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Les loyers vers\u00e9s par les entreprises qui prennent en location ces v\u00e9hicules (cr\u00e9dit-bail ou location sup\u00e9rieure \u00e0 3\u00a0mois) sont d\u00e9ductibles dans la limite du m\u00eame plafond que celui applicable \u00e0 l\u2019amortissement des v\u00e9hicules acquis.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Les nouveaux seuils s\u2019appliqueront donc \u00e9galement aux loyers des v\u00e9hicules lou\u00e9s \u00e0 compter de\u00a02017.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/14\/projets\/pl4061.asp\">Art. 42, projet de loi de finances pour\u00a02017, n\u00b0\u00a04061, enregistr\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 28\u00a0septembre 2016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 des r\u00e9sultats<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 professionnelle<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8680945.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8690212<\/id>\n  <create_date>2016-10-20 08:12:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-20 12:01:00<\/display_date>\n  <author>Laurence Le Goff<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>L\u2019action de groupe sant\u00e9 entre dans l\u2019arsenal juridique<\/title>\n  <summary>Une action de groupe peut d\u00e9sormais \u00eatre engag\u00e9e \u00e0 l\u2019encontre de producteurs et de fournisseurs de produits de sant\u00e9 ainsi que de prestataires utilisant des produits de sant\u00e9.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>C\u2019est avec pr\u00e8s de 3\u00a0mois de retard que l\u2019une des mesures phares de la loi de modernisation de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 du 26\u00a0janvier 2016, dite loi \u00ab\u00a0Sant\u00e9\u00a0\u00bb, entre en vigueur. Son p\u00e9rim\u00e8tre\u00a0: la d\u00e9fense collective de victimes de pr\u00e9judices corporels dus au manquement d\u2019un producteur ou d\u2019un fournisseur de produits de sant\u00e9 limitativement \u00e9num\u00e9r\u00e9s par la loi (m\u00e9dicaments, produits contraceptifs, biomat\u00e9riaux, lait maternel, produits d\u2019entretien de lentilles de contact, produits cosm\u00e9tiques, produits de tatouage\u2026). Cette action est \u00e9galement ouverte aux personnes victimes d\u2019un manquement d\u2019un prestataire, utilisant l\u2019un de ces produits, quant \u00e0 ses obligations l\u00e9gales ou contractuelles.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>En pratique, seule une association d\u2019usagers du syst\u00e8me de sant\u00e9 agr\u00e9\u00e9e au niveau r\u00e9gional ou national peut enclencher l\u2019action de groupe en vue de r\u00e9parer les pr\u00e9judices individuels subis par des usagers du syst\u00e8me de sant\u00e9 plac\u00e9s dans une situation similaire ou identique et ayant pour cause l\u2019un des deux manquements pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9voqu\u00e9s. Sachant qu\u2019il existe pr\u00e8s de 500\u00a0associations susceptibles de pouvoir introduire ce type d\u2019action.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Une fois saisi, le juge doit statuer sur la responsabilit\u00e9 du professionnel contre lequel l\u2019action est engag\u00e9e. S\u2019il retient sa responsabilit\u00e9, il doit ensuite d\u00e9finir le groupe de personnes \u00e0 indemniser et en fixer les crit\u00e8res de rattachement. Puis, il d\u00e9termine les dommages corporels susceptibles d\u2019\u00eatre r\u00e9par\u00e9s pour chaque personne ou pour chacune des cat\u00e9gories de personnes constituant le groupe qu\u2019il a d\u00e9fini, ainsi que leur montant.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Il ordonne ensuite des mesures de publicit\u00e9 pour informer de cette d\u00e9cision les personnes susceptibles d\u2019\u00eatre concern\u00e9es et d\u2019adh\u00e9rer au groupe. Celles-ci ont entre 2 et 6\u00a0mois apr\u00e8s l\u2019ach\u00e8vement des mesures de publicit\u00e9 pour rejoindre le groupe.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Le professionnel dont la responsabilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 retenue proc\u00e8de alors \u00e0 l\u2019indemnisation des victimes directement ou par le biais de l\u2019association.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/jo_pdf.do?id=JORFTEXT000033156394\">D\u00e9cret n\u00b0 2016-1249 du 26 septembre 2016, JO du 27<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Commerce\/Consommation<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Droit des particuliers<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8690212.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8683907<\/id>\n  <create_date>2016-10-20 10:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-20 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Juliana Bazureau<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Une secr\u00e9taire peut-elle signer des ch\u00e8ques pour le compte de l\u2019entreprise\u00a0?<\/title>\n  <summary>Un g\u00e9rant de soci\u00e9t\u00e9 qui, pendant plusieurs ann\u00e9es, autorise sa secr\u00e9taire \u00e0 signer des ch\u00e8ques pour le compte de celle-ci lui conf\u00e8re un mandat tacite d\u2019utiliser les comptes. <\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Dans le cadre de son activit\u00e9, le dirigeant d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 confier \u00e0 une personne\u00a0(un associ\u00e9, un employ\u00e9\u2026)\u00a0le soin de signer des actes en son nom et en ses lieu et place. Pour cela, il doit \u00e9tablir une procuration autorisant cette personne \u00e0 le faire. Mais en l\u2019absence d\u2019\u00e9crit, une personne autre que le dirigeant peut-elle valablement signer des actes pour le compte de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0?\u00a0Oui, en cas de mandat tacite.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Ainsi, dans une affaire r\u00e9cente, la secr\u00e9taire comptable d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 familiale, qui \u00e9tait \u00e9galement la fille du g\u00e9rant avait, sous sa propre signature et sans avoir de procuration, sign\u00e9 des ch\u00e8ques de la soci\u00e9t\u00e9 au profit d\u2019autres soci\u00e9t\u00e9s dont elle \u00e9tait g\u00e9rante ou associ\u00e9e avec son \u00e9poux. Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de pratique, le g\u00e9rant de la soci\u00e9t\u00e9 familiale avait recherch\u00e9 la responsabilit\u00e9 des banques et demand\u00e9 \u00e0 ces derni\u00e8res des dommages-int\u00e9r\u00eats pour avoir pay\u00e9 ces ch\u00e8ques sans avoir v\u00e9rifi\u00e9 la signature qui y \u00e9tait appos\u00e9e. <\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Les juges ne lui ont pas donn\u00e9 gain de cause. En effet, ils ont relev\u00e9 que la secr\u00e9taire comptable, bien qu\u2019elle n\u2019e\u00fbt pas de procuration pour le faire, avait pendant plus de quatre ans sign\u00e9 de nombreux ch\u00e8ques pour le compte de la soci\u00e9t\u00e9 sans aucune contestation de la part du g\u00e9rant. Selon eux, la secr\u00e9taire d\u00e9tenait donc un mandat tacite, donn\u00e9 par le g\u00e9rant, dont l\u2019existence se d\u00e9duisait du fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 au caract\u00e8re familial. Par cons\u00e9quent, les banques n\u2019avaient commis aucune faute et le g\u00e9rant n\u2019\u00e9tait pas fond\u00e9 \u00e0 leur demander des dommages-int\u00e9r\u00eats. <\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033179641&amp;fastReqId=1885279439&amp;fastPos=1\">Cassation commerciale,\u00a027\u00a0septembre\u00a02016, n\u00b0\u00a015-17735<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Droits des soci\u00e9t\u00e9s<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Contrats<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Soci\u00e9t\u00e9s<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8683907.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8673057<\/id>\n  <create_date>2016-10-19 15:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-19 15:00:00<\/display_date>\n  <author>Fr\u00e9d\u00e9ric Dempur\u00e9<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Frais d\u2019itin\u00e9rance en Europe\u00a0: o\u00f9 en est-on\u00a0?<\/title>\n  <summary>Apr\u00e8s avoir souffl\u00e9 le chaud et le froid, la Commission europ\u00e9enne conditionne une nouvelle fois la fin du \u00ab\u00a0roaming\u00a0\u00bb au respect de bonnes pratiques par les abonn\u00e9s des op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Sans verser dans \u00ab\u00a0l\u2019anti Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb tr\u00e8s en vogue en cette p\u00e9riode \u00e9lectorale, il faut bien avouer qu\u2019il n\u2019est pas toujours simple de comprendre la d\u00e9marche emprunt\u00e9e par les services de la Commission de Bruxelles. C\u2019est le cas, notamment, sur le dossier dit du \u00ab\u00a0roaming\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire des surfacturations appliqu\u00e9es par les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques lors des appels pass\u00e9s de l\u2019\u00e9tranger par leurs clients.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Petit rappel<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Ces surfacturations, \u00e9galement appel\u00e9es frais d\u2019itin\u00e9rance, qui frappent les appels, l\u2019envoi de SMS et le t\u00e9l\u00e9chargement de donn\u00e9es ont, par le pass\u00e9, conduit certains abonn\u00e9s, particuliers comme entreprises, \u00e0 devoir faire face \u00e0 des factures t\u00e9l\u00e9phoniques de plusieurs dizaines de milliers d\u2019euros. Et encore aujourd\u2019hui, malgr\u00e9 les plafonnements impos\u00e9s par la Commission europ\u00e9enne (qui, bien s\u00fbr, ne s\u2019appliquent que pour les d\u00e9placements dans les pays de l\u2019Union), il est encore possible de faire fortement grimper la note sans m\u00eame en avoir conscience. Ainsi, t\u00e9l\u00e9charger 50\u00a0Go de donn\u00e9es lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger entra\u00eene, par exemple, compte tenu du plafond de surfacturation applicable (5\u00a0cts d\u2019euros par Mo t\u00e9l\u00e9charg\u00e9), un surco\u00fbt de 2\u00a0500\u00a0\u20ac\u00a0!<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Apr\u00e8s le 17\u00a0juin\u00a02017<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>En principe, les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques n\u2019auront plus le droit d\u2019appliquer des frais d\u2019itin\u00e9rance \u00e0 leurs clients qui utiliseront leur t\u00e9l\u00e9phone mobile ou leur smartphone dans un pays \u00e9tranger de l\u2019Union europ\u00e9enne. Un principe que la Commission, il y a tout juste un mois, a n\u00e9anmoins souhait\u00e9 assortir de conditions destin\u00e9es \u00e0 \u00e9viter que les clients abusent de la situation (application des frais d\u2019itin\u00e9rance lorsqu\u2019un client passe plus de 90\u00a0jours par an \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ou lorsqu\u2019il consomme, pendant ses d\u00e9placements \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, davantage de services que quand il s\u00e9journe dans son pays d\u2019origine). Un nouvel encadrement des pratiques de surfacturation qui, sans surprise, a provoqu\u00e9 une vague de protestations, conduisant Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission, \u00e0 exiger son retrait.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Un nouveau cadre<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Invit\u00e9e \u00e0 revoir sa copie, la Commission a publi\u00e9 un <a href=\"http:\/\/ec.europa.eu\/newsroom\/dae\/document.cfm?doc_id=17681\">nouveau projet<\/a>. Dans ce dernier, les r\u00e8gles de bonne conduite contest\u00e9es sont remplac\u00e9es par des indicateurs qualifi\u00e9s d\u2019objectifs et sur lesquels les op\u00e9rateurs pourront se fonder pour caract\u00e9riser un usage abusif de leur service et appliquer \u00e0 leurs clients des frais d\u2019itin\u00e9rance. Le projet en cite trois\u00a0:- un usage dans le pays d\u2019origine jug\u00e9 insignifiant par rapport \u00e0 celui enregistr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0;- une carte SIM presque uniquement utilis\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0;- l\u2019utilisation par un m\u00eame client de plusieurs cartes SIM \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Des crit\u00e8res bien plus flous que la r\u00e8gle rejet\u00e9e des 90\u00a0jours qui, s\u2019ils venaient \u00e0 \u00eatre adopt\u00e9s sans plus de pr\u00e9cision, pourraient occasionner de nouveaux d\u00e9rapages. \u00c0 suivre.<\/texteparagraphe>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Multim\u00e9dia<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">MultiM\u00e9dia<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Tendances<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8673057.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8673570<\/id>\n  <create_date>2016-10-19 09:48:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-19 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Fabrice Gomez<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Nouvelle proc\u00e9dure pour les demandes d\u2019adaptation des logements pour les personnes handicap\u00e9s<\/title>\n  <summary>Depuis le 1er octobre 2016, la r\u00e9alisation de travaux de transformation d\u2019un logement lou\u00e9 est plus simple.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Un d\u00e9cret r\u00e9cent permet, depuis le 1er octobre 2016, au locataire qui souhaite r\u00e9aliser, \u00e0 ses frais, des travaux de transformation permettant l\u2019adaptation de son logement (personne en perte d\u2019autonomie ou en situation de handicap) de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e d\u2019autorisation du bailleur. Concr\u00e8tement, il doit adresser \u00e0 ce dernier une requ\u00eate \u00e9crite par lettre recommand\u00e9e avec demande d\u2019avis de r\u00e9ception.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision\u00a0:<\/titreannotation> la demande doit d\u00e9crire pr\u00e9cis\u00e9ment les transformations envisag\u00e9es et indiquer l\u2019entreprise charg\u00e9e de les ex\u00e9cuter.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Sachant que l\u2019absence de r\u00e9ponse de la part du bailleur dans un d\u00e9lai de 4 mois \u00e0 compter de la date de r\u00e9ception de la demande vaut d\u00e9cision d\u2019acceptation. Ce qui signifie que le bailleur ne pourra pas lui demander, lors de son d\u00e9part, une remise en l\u2019\u00e9tat du logement. Une fois les travaux r\u00e9alis\u00e9s, le locataire dispose de 2 mois pour attester aupr\u00e8s du bailleur que ces travaux ont bien \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Par ailleurs, le d\u00e9cret fixe la liste des travaux concern\u00e9s. Il s\u2019agit des travaux de\u00a0:<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>-\u00a0cr\u00e9ation, suppression ou modification de cloisons ou de portes int\u00e9rieures au logement\u00a0;<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>-\u00a0modification de l\u2019am\u00e9nagement ou de l\u2019\u00e9quipement des pi\u00e8ces d\u2019eau (cuisine, toilettes, salle d\u2019eau)\u00a0;<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>-\u00a0cr\u00e9ation ou modification de prises \u00e9lectriques ou de communications \u00e9lectroniques et de points d\u2019\u00e9clairage\u00a0;<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>-\u00a0installation ou adaptation de syst\u00e8mes de commande (notamment commande des installations \u00e9lectriques, d\u2019eau, de gaz et de chauffage, interphone, signalisation, interrupteurs)\u00a0;<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>-\u00a0installation d\u2019\u00e9l\u00e9vateurs ou d\u2019appareils permettant notamment le d\u00e9placement de personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite\u00a0;<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>-\u00a0installation ou modification des syst\u00e8mes de fermeture et d\u2019ouverture (portes, fen\u00eatres, volets) et d\u2019alerte.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do;jsessionid=E6191AB84D363487BE52FAF98C195963.tpdila16v_3?cidTexte=JORFTEXT000033166515&amp;dateTexte=&amp;oldAction=rechJO&amp;categorieLien=id&amp;idJO=JORFCONT000033165851\">D\u00e9cret n\u00b0 2016-1282 du 29 septembre 2016, JO du 30<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Patrimoine<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Famille<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Immobilier<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Droit des particuliers<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8673570.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8670885<\/id>\n  <create_date>2016-10-19 10:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-19 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>La d\u00e9claration sociale nominative entre dans sa derni\u00e8re phase<\/title>\n  <summary>La phase\u00a03 de la d\u00e9claration sociale nominative, qui sera obligatoire au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e prochaine, est disponible sur la base du volontariat.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>La d\u00e9claration sociale nominative, la fameuse DSN, est une d\u00e9claration unique et mensuelle, g\u00e9n\u00e9r\u00e9e \u00e0 partir des donn\u00e9es rentr\u00e9es dans le logiciel de paie et envoy\u00e9e \u00e0 l\u2019administration par voie \u00e9lectronique. Elle vise \u00e0 remplacer la plupart des d\u00e9clarations sociales r\u00e9alis\u00e9es par les employeurs.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>D\u00e9j\u00e0 obligatoire pour de nombreuses entreprises, la DSN devra \u00eatre utilis\u00e9e, \u00e0 compter de la paie de janvier\u00a02017, par tous les employeurs du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral et tous les tiers mandat\u00e9s ainsi que par les employeurs agricoles qui n\u2019ont pas recours \u00e0 un tiers mandat\u00e9 et qui ont pay\u00e9, en\u00a02014, au moins\u00a03\u00a0000\u00a0\u20ac de cotisations sociales. Les autres employeurs agricoles devront, eux, l\u2019instaurer \u00e0 partir de la paie d\u2019avril\u00a02017. Ces dates butoir peuvent, bien \u00e9videmment, \u00eatre anticip\u00e9es, ce qui est d\u2019ailleurs conseill\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel :<\/titreannotation> l\u2019entreprise qui met en place la\u00a0DSN doit en informer ses salari\u00e9s en attirant leur attention sur les donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel recueillies dans le cadre de cette proc\u00e9dure (identit\u00e9, date et lieu de naissance, num\u00e9ro de S\u00e9curit\u00e9 sociale, r\u00e9mun\u00e9ration\u2026).<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Outre une entr\u00e9e en vigueur \u00e9chelonn\u00e9e dans le temps, le d\u00e9ploiement de la DSN s\u2019est effectu\u00e9 de mani\u00e8re graduelle en trois phases.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>La phase\u00a01, la plus simple, dans laquelle seules cinq d\u00e9clarations \u00e9taient remplac\u00e9es par la DSN, est cl\u00f4tur\u00e9e depuis plus d\u2019un an. En cons\u00e9quence, les entreprises qui font actuellement leur entr\u00e9e dans la DSN mettent en place la phase\u00a02, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019en pratique, cette d\u00e9claration unique se substitue \u00e0 neuf formalit\u00e9s (DUCS Urssaf, d\u00e9claration et enqu\u00eate mensuelle des mouvements de main d\u2019\u0153uvre, attestation de salaire en cas d\u2019arr\u00eat de travail, attestation P\u00f4le emploi\u2026).<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>La derni\u00e8re phase, la troisi\u00e8me, devra \u00eatre mise en place par les employeurs \u00e0 partir de la paie de janvier prochain. Toutefois, elle est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 disponible sur la base du volontariat. Sous r\u00e9serve de confirmation par d\u00e9cret, la DSN en phase\u00a03 devrait remplacer 24\u00a0formalit\u00e9s parmi lesquelles la DADS, la d\u00e9claration des facteurs d\u2019exposition \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9, les DUCS retraite compl\u00e9mentaire et pr\u00e9voyance et les d\u00e9clarations aupr\u00e8s de la Mutualit\u00e9 sociale agricole.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> la DSN servira de vecteur de communication entre l\u2019administration fiscale et les employeurs lorsque le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu sera mis en place, en principe au 1er\u00a0janvier\u00a02018. C\u2019est, en effet, par ce biais que sera transmis chaque mois aux entreprises le taux de pr\u00e9l\u00e8vement qu\u2019elles devront appliquer sur les r\u00e9mun\u00e9rations dues \u00e0 leurs salari\u00e9s.<\/annotation>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Autre droit social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Cotisations sociales<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8670885.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8667346<\/id>\n  <create_date>2016-10-18 15:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-18 15:00:00<\/display_date>\n  <author>Christophe Pitaud<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>L\u2019immatriculation du locataire doit correspondre \u00e0 l\u2019activit\u00e9 exerc\u00e9e dans les locaux lou\u00e9s\u00a0!<\/title>\n  <summary>Le bailleur est en droit de refuser le renouvellement du bail au commer\u00e7ant qui n\u2019est pas r\u00e9guli\u00e8rement immatricul\u00e9 au RCS.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Pour b\u00e9n\u00e9ficier du statut des baux commerciaux et en particulier du droit au renouvellement de son bail, le locataire commer\u00e7ant doit \u00eatre immatricul\u00e9 au registre du commerce et des soci\u00e9t\u00e9s (RCS). Dans le cadre de cette immatriculation, il doit notamment d\u00e9clarer l\u2019activit\u00e9 (ou les activit\u00e9s) qu\u2019\u2019il exerce. Et attention, l\u2019activit\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e doit correspondre \u00e0 celle r\u00e9ellement exerc\u00e9e dans les locaux lou\u00e9s. \u00c0 d\u00e9faut, le bailleur serait en droit de refuser le renouvellement du bail sans avoir \u00e0 verser d\u2019indemnit\u00e9 d\u2019\u00e9viction au locataire.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>C\u2019est ce que la Cour de cassation a rappel\u00e9 dans une affaire r\u00e9cente. En l\u2019esp\u00e8ce, un commer\u00e7ant \u00e9tait immatricul\u00e9 au RCS pour des activit\u00e9s de vente d\u2019objets d\u2019art, bois sculpt\u00e9s, miniatures et ivoires et d\u2019importation et d\u2019exportation d\u2019objets de luxe. Or il s\u2019\u00e9tait mis ensuite \u00e0 vendre des objets touristiques. Au moment o\u00f9 il avait demand\u00e9 le renouvellement de son bail, le bailleur lui avait reproch\u00e9 d\u2019avoir chang\u00e9 d\u2019activit\u00e9 sans avoir modifi\u00e9 son immatriculation au RCS. Il avait donc refus\u00e9 le renouvellement du bail pour ce motif et s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9 au paiement d\u2019une indemnit\u00e9 d\u2019\u00e9viction. \u00c0 juste titre, selon la Cour de cassation.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> les juges ont \u00e9galement rappel\u00e9 que le bailleur qui d\u00e9nie le droit au statut des baux commerciaux au locataire n\u2019a pas \u00e0 lui envoyer au pr\u00e9alable une mise en demeure.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033145072&amp;fastReqId=505561364&amp;fastPos=1\">Cassation civile 3e, 22\u00a0septembre\u00a02016, n\u00b0\u00a015-18456<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fomalit\u00e9s\/D\u00e9clarations<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Bail commercial<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Commerce\/Consommation<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8667346.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8663423<\/id>\n  <create_date>2016-10-14 14:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-18 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Marion Beurel<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Exon\u00e9rations d\u2019imp\u00f4ts locaux pour la m\u00e9thanisation agricole<\/title>\n  <summary>Les obligations d\u00e9claratives permettant de b\u00e9n\u00e9ficier des exon\u00e9rations de taxe fonci\u00e8re et de CFE pour la m\u00e9thanisation agricole ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>\u00c0 compter des impositions dues au titre de\u00a02016, des exon\u00e9rations permanentes de plein droit de taxe fonci\u00e8re et de cotisation fonci\u00e8re des entreprises (CFE) ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es en faveur de l\u2019activit\u00e9 de m\u00e9thanisation agricole.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel :<\/titreannotation> sont vis\u00e9es les activit\u00e9s de production par un ou plusieurs exploitants de biogaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chaleur par la m\u00e9thanisation issue pour au moins 50\u00a0% de mati\u00e8res provenant de l\u2019exploitation agricole.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>L\u2019administration fiscale a pr\u00e9cis\u00e9 les obligations d\u00e9claratives relatives \u00e0 ces exon\u00e9rations.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>S\u2019agissant de la taxe fonci\u00e8re, le propri\u00e9taire des installations doit d\u00e9poser aupr\u00e8s du service des imp\u00f4ts du lieu de leur implantation, avant le 1er\u00a0janvier de la premi\u00e8re ann\u00e9e d\u2019application de l\u2019exon\u00e9ration, une d\u00e9claration n\u00b0\u00a06672-D.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Quant \u00e0 la CFE, les entreprises doivent renseigner la d\u00e9claration n\u00b0\u00a01447-M ou, en cas de cr\u00e9ation d\u2019\u00e9tablissement ou de changement d\u2019exploitant, la d\u00e9claration n\u00b0\u00a01447-C.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> \u00e0 d\u00e9faut de d\u00e9clarations, les exon\u00e9rations peuvent \u00eatre accord\u00e9es par voie de r\u00e9clamation, sous r\u00e9serve qu\u2019elles soient pr\u00e9sent\u00e9es dans les formes requises. Attention, en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4ts locaux, le d\u00e9lai de r\u00e9clamation expire au 31\u00a0d\u00e9cembre de l\u2019ann\u00e9e suivant celle du fait g\u00e9n\u00e9rateur de la r\u00e9clamation (mise en recouvrement du r\u00f4le, notamment).<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Les d\u00e9clarations sont disponibles sur le site Internet www.impots.gouv.fr.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/bofip.impots.gouv.fr\/bofip\/10626-PGP.html?identifiant=BOI-IF-TFB-10-50-25-20160706\">BOI-IF-TFB-10-50-25 du 6\u00a0juillet\u00a02016, n\u00b0\u00a0120<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/bofip.impots.gouv.fr\/bofip\/10598-PGP.html?identifiant=BOI-IF-CFE-10-30-10-25-20160706\">BOI-IF-CFE-10-30-10-25 du 6\u00a0juillet\u00a02016, n\u00b0\u00a0210<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Taxes locales\/Imp\u00f4ts locaux<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8663423.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8661087<\/id>\n  <create_date>2016-10-14 07:45:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-18 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Fr\u00e9d\u00e9ric Dempur\u00e9<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Qualit\u00e9 de vie au travail des salari\u00e9s dans les entreprises lib\u00e9rales<\/title>\n  <summary>Retour sur les \u00e9tudes de l\u2019OMPL sur l\u2019implication des salari\u00e9s dans les cabinets.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Dans son rapport annuel\u00a02015, l\u2019Observatoire des m\u00e9tiers dans les professions lib\u00e9rales dresse le bilan des \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es et mises en ligne sur <a href=\"http:\/\/www.observatoire-metiers-entreprises-liberales.fr\/etudes_transversales.php\">son site<\/a>. Une d\u2019elles s\u2019attache \u00e0 mesurer l\u2019implication des salari\u00e9s \u0153uvrant dans les entreprises lib\u00e9rales des secteurs juridiques (cabinets d\u2019avocats, d\u2019huissiers, d\u2019administrateurs et de mandataires judiciaires, officines de commissaires-priseurs), cadre de vie technique (cabinets d\u2019experts en automobile, d\u2019architectes, de g\u00e9om\u00e8tres, d\u2019\u00e9conomistes de la construction) et sant\u00e9 (m\u00e9decins, v\u00e9t\u00e9rinaires, dentistes, laboratoires de biologie, pharmacie). Retour sur les principaux enseignements qu\u2019il est possible d\u2019en tirer.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Une implication plus forte dans les TPE<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Dans le secteur cadre de vie technique comme dans celui des m\u00e9tiers du droit, l\u2019\u00e9tude fait appara\u00eetre une plus grande implication des collaborateurs dans les entreprises de moins de 10\u00a0salari\u00e9s que dans les plus grandes structures. Selon les auteurs de l\u2019\u00e9tude, le fait de travailler dans une TPE est per\u00e7u comme un \u00ab\u00a0facteur de protection accroissant la qualit\u00e9 de vie au travail\u00a0\u00bb. En outre, la pr\u00e9sence de cha\u00eenes de commandement courtes, typiques de ces petites structures, joue un r\u00f4le d\u00e9cisif dans l\u2019implication des collaborateurs. Ces derniers se sentent ainsi plus concern\u00e9s lorsqu\u2019ils n\u2019ont qu\u2019un seul sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique que quand ils en ont plusieurs. Sans surprise, les cadres, notamment dans le secteur de la sant\u00e9, montrent une implication plus forte que les non-cadres. Pour ce qui concerne les m\u00e9tiers, l\u2019\u00e9tude fait aussi appara\u00eetre des diff\u00e9rences. Dans le secteur juridique, les plus impliqu\u00e9s sont les collaborateurs des \u00e9tudes d\u2019huissiers devant ceux des \u00e9tudes d\u2019administrateurs judiciaires et de cabinets d\u2019avocats. Dans le secteur cadre de vie technique, ce sont les salari\u00e9s des entreprises d\u2019\u00e9conomistes de la construction qui montrent le plus de motivation devant ceux des cabinets de g\u00e9om\u00e8tres et d\u2019architecture. Enfin, dans la sant\u00e9, l\u2019implication est la plus forte dans les cabinets dentaires, dans les cabinets m\u00e9dicaux, puis dans les cabinets v\u00e9t\u00e9rinaires.<\/texteparagraphe>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8661087.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8652543<\/id>\n  <create_date>2016-10-13 12:45:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-17 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Aides \u00e0 l\u2019embauche\u00a0: d\u00e9p\u00eachez-vous d\u2019en profiter\u00a0!<\/title>\n  <summary>La fin des primes \u00e0 l\u2019embauche, que sont l\u2019aide \u00ab\u00a0embauche PME\u00a0\u00bb et l\u2019aide \u00e0 l\u2019embauche d\u2019un premier salari\u00e9, est programm\u00e9e au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02016.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Deux aides \u00e0 l\u2019embauche, d\u2019un montant maximal de 4\u00a0000\u00a0\u20ac chacune, ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es. La premi\u00e8re, l\u2019aide \u00ab\u00a0embauche PME\u00a0\u00bb, s\u2019adresse aux entreprises occupant moins de 250\u00a0personnes qui recrutent un salari\u00e9 dont la r\u00e9mun\u00e9ration n\u2019exc\u00e8de pas 1,3\u00a0Smic. La seconde, quant \u00e0 elle, est octroy\u00e9e aux entreprises qui embauchent leur premier salari\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel\u00a0:<\/titreannotation> le salari\u00e9 doit \u00eatre recrut\u00e9 en contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, en contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e d\u2019au moins 6\u00a0mois ou en contrat de professionnalisation de 6\u00a0mois ou plus.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Mais attention, car ces aides ne sont pas p\u00e9rennes. En effet, elles cesseront de s\u2019appliquer en fin d\u2019ann\u00e9e. Autrement dit, seules les embauches r\u00e9alis\u00e9es jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre prochain peuvent donner lieu au versement de ces primes.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision\u00a0:<\/titreannotation> le premier jour d\u2019ex\u00e9cution du contrat de travail doit intervenir au plus tard le 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02016, peu importe la date de sa signature.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Toutefois, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 la prorogation de l\u2019aide \u00ab\u00a0embauche PME\u00a0\u00bb en\u00a02017. Une annonce qui, pour le moment, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 officiellement confirm\u00e9e. \u00c0 suivre\u2026<\/texteparagraphe>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Embauche<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Aide \u00e0 l'embauche<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8652543.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8663008<\/id>\n  <create_date>2016-10-14 13:30:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-17 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Un salari\u00e9 sur dix travaille dans une association<\/title>\n  <summary>Le secteur associatif compte 167\u00a0500\u00a0employeurs et plus de 1,8\u00a0million de salari\u00e9s.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Sur les 1,3\u00a0million d\u2019associations actives en France, environ 13\u00a0% emploient des salari\u00e9s, soit 167\u00a0506\u00a0associations dont\u00a06\u00a0765 dans le domaine agricole. Et, depuis\u00a02011, l\u2019emploi dans les associations est en constante augmentation. Ainsi, un salari\u00e9 priv\u00e9 sur dix, soit 1\u00a0834\u00a0636\u00a0personnes, travaille dans une association pour une masse salariale de plus de 38,3\u00a0millions d\u2019euros.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Les associations employeuses sont particuli\u00e8rement pr\u00e9sentes dans l\u2019aide par le travail et l\u2019accueil et l\u2019accompagnement sans h\u00e9bergement des enfants et des adolescents dans lesquels elles emploient respectivement 95\u00a0% et 96\u00a0% des salari\u00e9s priv\u00e9s de ces secteurs. Par contre, elles sont peu pr\u00e9sentes dans les domaines de la recherche et du d\u00e9veloppement scientifique (3,3\u00a0% des salari\u00e9s), des voyages (5\u00a0%) et de l\u2019h\u00e9bergement (7,7\u00a0%). Entre ces deux extr\u00eames, on retrouve les activit\u00e9s classiques des associations comme le sport (71\u00a0% des salari\u00e9s), l\u2019aide \u00e0 domicile (70\u00a0%), l\u2019enseignement (66\u00a0%) et le spectacle vivant (56\u00a0%).<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Pr\u00e8s de 80\u00a0% des \u00e9tablissements associatifs ont moins de 10\u00a0salari\u00e9s, sachant que plus des trois-quarts des associations culturelles mais aussi des \u00e9tablissements sportifs en ont moins de\u00a03. Les structures associatives de plus de 50\u00a0salari\u00e9s ne sont donc pas monnaie courante (seulement 5\u00a0%) et sont surtout pr\u00e9sentes dans l\u2019h\u00e9bergement m\u00e9dico-social.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> le salaire annuel moyen s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 20\u00a0884\u00a0\u20ac pour l\u2019ensemble du secteur associatif.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/associations.gouv.fr\/IMG\/pdf\/france_associative-28-09-2016.pdf\">Recherches\u00a0&amp;\u00a0Solidarit\u00e9s, La France associative en mouvement, 14e\u00a0\u00e9dition, septembre\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Autre droit social<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8663008.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8653490<\/id>\n  <create_date>2016-10-13 13:58:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-17 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Flore Lebreton<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Amortissement des titres de PME innovantes\u00a0: la date d\u2019application du dispositif pr\u00e9cis\u00e9e<\/title>\n  <summary>Le dispositif d\u2019amortissement am\u00e9nag\u00e9 par la loi de finances pour\u00a02016 s\u2019appliquera aux sommes vers\u00e9es pendant 10\u00a0ans \u00e0 compter du 3\u00a0septembre\u00a02016.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Les soci\u00e9t\u00e9s soumises \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s qui investissent en num\u00e9raire dans des PME innovantes peuvent b\u00e9n\u00e9ficier, sous conditions, d\u2019un avantage consistant en un amortissement exceptionnel sur 5\u00a0ans des versements effectu\u00e9s \u00e0 ce titre.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>L\u2019investissement doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 en capital directement ou par l\u2019interm\u00e9diaire de certaines entit\u00e9s (fonds communs de placement \u00e0 risques, soci\u00e9t\u00e9s de capital-risque) respectant des conditions relatives \u00e0 la composition de leur actif.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>La loi de finances pour\u00a02016 a am\u00e9nag\u00e9 ce dispositif afin de se mettre en conformit\u00e9 avec la r\u00e9glementation communautaire. Elle a ainsi \u00e9largit la liste des crit\u00e8res permettant de qualifier une PME d\u2019innovante.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> les PME \u00e9ligibles au dispositif doivent avoir r\u00e9alis\u00e9 des d\u00e9penses de recherche et certaines d\u00e9penses d\u2019innovation repr\u00e9sentant au moins 10\u00a0% des charges d\u2019exploitation de l\u2019un au moins des 3\u00a0exercices pr\u00e9c\u00e9dant celui de la souscription ou d\u00e9velopper des produits, services ou proc\u00e9d\u00e9s neufs ou substantiellement am\u00e9lior\u00e9s par rapport \u00e0 l\u2019\u00e9tat de la technique dans le secteur consid\u00e9r\u00e9 et pr\u00e9sentant un risque d\u2019\u00e9chec technologique ou industriel.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>En contrepartie, le l\u00e9gislateur a limit\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019amortissement aux PME nouvelles ou en d\u00e9veloppement.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Rappelons \u00e9galement que le b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019amortissement est plafonn\u00e9. Ainsi, seules les participations minoritaires d\u2019au maximum 20\u00a0% du capital ou des droits de vote de la PME innovante (ou des parts ou actions du fonds ou de la soci\u00e9t\u00e9 interm\u00e9diaire) ouvrent droit \u00e0 l\u2019amortissement exceptionnel. L\u2019investissement ne doit par ailleurs pas repr\u00e9senter plus de 1\u00a0% de l\u2019actif de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9tentrice de la participation.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>La date d\u2019entr\u00e9e en vigueur du dispositif vient d\u2019\u00eatre enfin pr\u00e9cis\u00e9e. Il s\u2019appliquera aux sommes vers\u00e9es pendant 10\u00a0ans \u00e0 compter du 3\u00a0septembre\u00a02016.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do?cidTexte=LEGITEXT000033085526&amp;dateTexte=20160903\">D\u00e9cret n\u00b0\u00a02016-1187 du 31\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du 2\u00a0septembre<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 professionnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Impots sur les b\u00e9n\u00e9fices<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Avantages fiscaux<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8653490.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8658730<\/id>\n  <create_date>2016-10-13 15:50:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-14 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Du nouveau sur les contr\u00f4les biom\u00e9triques au travail<\/title>\n  <summary>La Cnil revoit ses exigences quant \u00e0 l\u2019utilisation de dispositifs biom\u00e9triques visant \u00e0 contr\u00f4ler l\u2019acc\u00e8s aux lieux et aux \u00e9quipements de travail.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Lorsque l\u2019employeur d\u00e9cide d\u2019avoir recours \u00e0 un dispositif biom\u00e9trique pour contr\u00f4ler l\u2019acc\u00e8s aux locaux, et aux appareils et applications informatiques utilis\u00e9s sur les lieux de travail, il doit effectuer une d\u00e9claration simplifi\u00e9e aupr\u00e8s de la Commission nationale de l\u2019informatique et des libert\u00e9s (Cnil) et se conformer \u00e0 certaines exigences.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Jusqu\u2019alors, le niveau de ces exigences d\u00e9pendait du type de biom\u00e9trie utilis\u00e9e (voix, empreinte digitale, r\u00e9seau veineux, iris, contour de la main\u2026).<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>D\u00e9sormais, les obligations de l\u2019employeur diff\u00e8rent selon que l\u2019\u00e9chantillon des caract\u00e9ristiques biom\u00e9triques permettant une comparaison avec le dispositif de contr\u00f4le, appel\u00e9 \u00ab\u00a0le gabarit\u00a0\u00bb, est stock\u00e9 sur un support d\u00e9tenu uniquement par le salari\u00e9 (cl\u00e9 USB, carte \u00e0 puce\u2026) ou bien sur un support g\u00e9r\u00e9 par l\u2019entreprise tel qu\u2019une base de donn\u00e9es ou un terminal de lecture des donn\u00e9es.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision\u00a0:<\/titreannotation> le gabarit est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9tenu par le seul salari\u00e9 lorsqu\u2019il est int\u00e9gr\u00e9 dans une base de donn\u00e9es mais que celle-ci est inexploitable sans son intervention (entr\u00e9e d\u2019un mot de passe notamment).<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Les entreprises doivent privil\u00e9gier les dispositifs biom\u00e9triques pour lesquels le salari\u00e9 d\u00e9tient le gabarit. Sachant que les contraintes qui p\u00e8sent sur l\u2019entreprise sont plus lourdes lorsque c\u2019est elle qui conserve le gabarit.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Attention\u00a0:<\/titreannotation> les employeurs qui ont effectu\u00e9 une d\u00e9claration simplifi\u00e9e de leur dispositif de contr\u00f4le biom\u00e9trique selon les anciennes normes doivent le rendre conforme aux nouvelles exigences pos\u00e9es par la Cnil d\u2019ici le 27\u00a0septembre\u00a02018.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033156742&amp;categorieLien=id\">D\u00e9lib\u00e9ration Cnil n\u00b0\u00a02016-186 du 30\u00a0juin\u00a02016, JO du 27\u00a0septembre<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033156699&amp;categorieLien=id\">D\u00e9lib\u00e9ration Cnil n\u00b0\u00a02016-187 du 30\u00a0juin\u00a02016, JO du 27\u00a0septembre<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Autre droit social<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8658730.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8651932<\/id>\n  <create_date>2016-10-13 13:53:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-14 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Fabrice Gomez<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Projet de loi de finances pour\u00a02017\u00a0: les mesures concernant l\u2019immobilier<\/title>\n  <summary>Pinel, Censi-Bouvard, CITE\u2026 Des dispositifs qui font l\u2019objet de nouveaut\u00e9s.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Actuellement en cours de discussion au Parlement, le projet de loi de finances pour\u00a02017 consacre un volet \u00e0 l\u2019immobilier. Voici un aper\u00e7u des mesures les plus marquantes.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Prolongation du dispositif Pinel<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Annonc\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en avril\u00a02016, le dispositif Pinel sera bel et bien prolong\u00e9 d\u2019une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire, soit jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02017. Rappelons que le Pinel permet aux contribuables qui acqui\u00e8rent des logements neufs ou assimil\u00e9s afin de les louer nus \u00e0 usage d\u2019habitation principale, de b\u00e9n\u00e9ficier, sous certaines conditions, d\u2019une r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t sur le revenu dont le taux varie en fonction de la dur\u00e9e d\u2019engagement de location choisi par l\u2019investisseur (6\u00a0ans\u00a0: 12\u00a0%, 9\u00a0ans\u00a0: 18\u00a0% et 12\u00a0ans\u00a0: 21\u00a0%).<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Am\u00e9nagement du dispositif Censi-Bouvard<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Le dispositif Censi-Bouvard, qui devait prendre fin au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02016, sera lui aussi prorog\u00e9 d\u2019une ann\u00e9e. Ce dispositif permet \u00e0 certains loueurs en meubl\u00e9 non professionnels de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t sur le revenu r\u00e9partie sur 9\u00a0ans dont le taux est fix\u00e9 \u00e0 11\u00a0% prix de revient, retenu dans la limite de 300\u00a0000\u00a0\u20ac. Pour ouvrir droit \u00e0 la r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t, les contribuables doivent investir dans des logements neufs ou r\u00e9habilit\u00e9s situ\u00e9s dans des \u00e9tablissements accueillant des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es, des \u00e9tudiants ou de r\u00e9sidences de tourisme class\u00e9es. Mais attention, le projet de loi pr\u00e9voit d\u2019exclure du champ d\u2019application du Censi-Bouvard les investissements r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier\u00a02017 dans ces r\u00e9sidences de tourisme.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 noter\u00a0:<\/titreannotation> \u00e0 titre transitoire, les acquisitions de logements en r\u00e9sidence de tourisme r\u00e9alis\u00e9es entre le 1er\u00a0janvier\u00a02017 et le 31\u00a0mars\u00a02017 pourront, sous conditions, encore b\u00e9n\u00e9ficier de la r\u00e9duction Censi-Bouvard.<\/annotation>\n            <titreparagraphe>Nouvelle r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t pour les r\u00e9sidences de tourisme<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Pour le secteur particulier des r\u00e9sidences de tourisme, une nouvelle r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t sera cr\u00e9\u00e9e. Ainsi, l\u2019octroi de cette derni\u00e8re sera conditionn\u00e9 notamment \u00e0 la r\u00e9alisation de travaux de r\u00e9habilitation de logements achev\u00e9s depuis au moins 15\u00a0ans faisant partie de r\u00e9sidences de tourisme class\u00e9es ou de logements class\u00e9es comme meubl\u00e9s de tourisme situ\u00e9s dans une copropri\u00e9t\u00e9 comprenant une r\u00e9sidence de tourisme class\u00e9e. L\u2019investisseur devant \u00e9galement s\u2019engager \u00e0 louer le logement durant au moins 5\u00a0ans. Le taux de l\u2019avantage fiscal sera fix\u00e9 \u00e0 20\u00a0% du montant des d\u00e9penses \u00e9ligibles engag\u00e9es (acquisition et pose de mat\u00e9riaux d\u2019isolation thermique des parois vitr\u00e9es, travaux de ravalement, travaux visant \u00e0 faciliter l\u2019accueil des personnes handicap\u00e9es, par exemple), retenues dans la limite de 22\u00a0000\u00a0\u20ac par logement couvrant la p\u00e9riode du 1er\u00a0janvier\u00a02017 au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02019. En pratique, la r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t totale ne pourra donc exc\u00e9der 4\u00a0400\u00a0\u20ac par logement.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Autres mesures<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Compte tenu des enjeux de la transition \u00e9nerg\u00e9tique engag\u00e9e par la France, le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t sur le revenu pour d\u00e9penses de transition \u00e9nerg\u00e9tique dans l\u2019habitation principale sera prorog\u00e9 d\u2019une ann\u00e9e, soit jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02017. Et nouveaut\u00e9 importante, il sera cumulable avec l\u2019\u00e9co-PTZ sans condition de ressources. Une option qui sera ouverte aux offres de pr\u00eat \u00e9mises \u00e0 compter du 1er\u00a0mars\u00a02016.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Par ailleurs, le dispositif de d\u00e9duction du revenu global des d\u00e9penses de grosses r\u00e9parations support\u00e9es par les nus-propri\u00e9taires d\u2019un logement sera supprim\u00e9 \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier\u00a02017. Toutefois, celles engag\u00e9es en\u00a02017 pour lesquelles le contribuable justifie de l\u2019acceptation d\u2019un devis et du versement d\u2019un acompte au plus tard le 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02016 pourront en b\u00e9n\u00e9ficier.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/14\/projets\/pl4061.asp\">Projet de loi de finances pour\u00a02017, n\u00b0\u00a04061, enregistr\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 28\u00a0septembre\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Patrimoine<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 personnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Immobilier<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 immobili\u00e8re<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8651932.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8651517<\/id>\n  <create_date>2016-10-13 08:41:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-13 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Marion Beurel<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Prospection commerciale \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0: fin de l\u2019exon\u00e9ration des suppl\u00e9ments de r\u00e9trocession\u00a0?<\/title>\n  <summary>Les suppl\u00e9ments de r\u00e9trocession d\u2019honoraires vers\u00e9s aux collaborateurs de professions lib\u00e9rales pour prospection commerciale \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ne seront plus exon\u00e9r\u00e9s d\u2019imp\u00f4t sur le revenu.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Les suppl\u00e9ments de r\u00e9trocession d\u2019honoraires per\u00e7us par les collaborateurs de professions lib\u00e9rales au titre d\u2019activit\u00e9s de prospection commerciale r\u00e9alis\u00e9es hors de France peuvent \u00eatre exon\u00e9r\u00e9s d\u2019imp\u00f4t sur le revenu, dans la double limite annuelle de 25\u00a0% de la r\u00e9trocession (hors suppl\u00e9ments) et de 25\u00a0000\u00a0\u20ac.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Conditions d\u2019exon\u00e9ration<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Pour b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019exon\u00e9ration, plusieurs conditions doivent \u00eatre cumulativement r\u00e9unies. Ainsi, les suppl\u00e9ments de r\u00e9trocession doivent \u00eatre vers\u00e9s \u00e0 l\u2019occasion d\u2019activit\u00e9 de prospection commerciale et en contrepartie de s\u00e9jours effectu\u00e9s dans l\u2019int\u00e9r\u00eat direct et exclusif du cabinet. Ensuite, le d\u00e9placement doit n\u00e9cessiter une r\u00e9sidence d\u2019au moins 24\u00a0h dans un autre \u00c9tat. Le montant des suppl\u00e9ments de r\u00e9trocession doit aussi \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 pr\u00e9alablement aux d\u00e9placements et \u00eatre en rapport, d\u2019une part, avec le nombre, la dur\u00e9e et le lieu des s\u00e9jours et, d\u2019autre part, avec la r\u00e9trocession vers\u00e9e au collaborateur ind\u00e9pendamment de ces suppl\u00e9ments. Enfin, ce montant doit figurer sur le relev\u00e9 d\u2019honoraires du collaborateur, sous un intitul\u00e9 sp\u00e9cifique.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 noter :<\/titreannotation> le b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019exon\u00e9ration est r\u00e9serv\u00e9 aux personnes non salari\u00e9es exer\u00e7ant une activit\u00e9 lib\u00e9rale dans le cadre d\u2019un contrat de collaboration. En sont donc exclues celles qui exercent \u00e0 titre individuel ou en groupe (SCP, Sel\u2026) ainsi que les collaborateurs lib\u00e9raux assimil\u00e9s salari\u00e9s.<\/annotation>\n            <titreparagraphe>Vers une suppression de l\u2019exon\u00e9ration<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>\u00c0 l\u2019occasion du projet de loi de finances pour\u00a02017, le gouvernement envisage de supprimer certaines niches fiscales qu\u2019il juge inefficaces ou injustifi\u00e9es. Parmi elles, figure le dispositif d\u2019exon\u00e9ration des suppl\u00e9ments de r\u00e9trocession d\u2019honoraires des collaborateurs lib\u00e9raux pour prospection commerciale \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Cette suppression s\u2019appliquera d\u00e8s les p\u00e9riodes d\u2019imposition et exercices ouverts \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier\u00a02017.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/14\/projets\/pl4061.asp\">Art.\u00a013, projet de loi de finances pour\u00a02017, n\u00b0\u00a04061, enregistr\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 28\u00a0septembre\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 professionnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Impots sur le revenu<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Avantages fiscaux<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8651517.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8650589<\/id>\n  <create_date>2016-10-13 10:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-13 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Christophe Pitaud<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>L\u2019usufruitier de parts sociales a-t-il le droit de participer aux assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales\u00a0?<\/title>\n  <summary>L\u2019usufruitier de parts sociales n\u2019a pas \u00e0 \u00eatre convoqu\u00e9 aux assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales qui ont pour objet des d\u00e9cisions collectives autres que celles concernant l\u2019affectation des b\u00e9n\u00e9fices.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>La loi dispose que tout associ\u00e9 a le droit de participer aux d\u00e9cisions collectives. Et que lorsque la propri\u00e9t\u00e9 de parts sociales est d\u00e9membr\u00e9e entre un nu-propri\u00e9taire et un usufruitier, le droit de vote attach\u00e9 \u00e0 ces parts appartient au nu-propri\u00e9taire, sauf pour les d\u00e9cisions concernant l\u2019affectation des b\u00e9n\u00e9fices, o\u00f9 il est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l\u2019usufruitier. Sachant que les statuts peuvent pr\u00e9voir une autre r\u00e9partition du droit de vote.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Mais lorsqu\u2019il n\u2019a pas le droit de voter, l\u2019usufruitier doit-il n\u00e9anmoins \u00eatre convoqu\u00e9 aux assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales\u00a0? La r\u00e9ponse \u00e0 cette question a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e r\u00e9cemment par la Cour de cassation. En l\u2019esp\u00e8ce, l\u2019usufruiti\u00e8re de parts d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 civile immobili\u00e8re (SCI) n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e \u00e0 une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui devait d\u00e9cider de la vente d\u2019un bien immobilier de la SCI (en l\u2019occurrence la maison familiale). L\u2019un des nus-propri\u00e9taires (l\u2019un des fils de l\u2019usufruiti\u00e8re) avait alors demand\u00e9 en justice l\u2019annulation de cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. En vain. Car selon les juges, l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui a pour objet des d\u00e9cisions collectives autres que celles concernant l\u2019affectation des b\u00e9n\u00e9fices ne saurait \u00eatre annul\u00e9e au motif que l\u2019usufruitier des parts sociales n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 pour y participer.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Commentaire :<\/titreannotation> pour la Cour de cassation, l\u2019usufruitier de parts sociales n\u2019aurait donc pas la qualit\u00e9 d\u2019associ\u00e9 puisque tout associ\u00e9 a le droit de participer aux d\u00e9cisions collectives...<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033125006&amp;fastReqId=268983254&amp;fastPos=1\">Cassation civile 3e, 15\u00a0septembre\u00a02016, n\u00b0\u00a015-15172<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Droits des soci\u00e9t\u00e9s<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Soci\u00e9t\u00e9s<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8650589.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8644794<\/id>\n  <create_date>2016-10-12 14:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-12 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Juliana Bazureau<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>TPE-PME\u00a0:\u00a0renforcement des pr\u00eats bonifi\u00e9s destin\u00e9s aux investissements verts<\/title>\n  <summary>Les pr\u00eats bonifi\u00e9s dont les\u00a0TPE-PME\u00a0peuvent b\u00e9n\u00e9ficier pour financer leurs projets de transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>En partenariat avec\u00a0Bpifrance, le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie vient de renforcer les pr\u00eats bonifi\u00e9s\u00a0\u00ab\u00a0Pr\u00eat\u00a0Eco\u00a0\u00c9nergie\u00a0\u00bb\u00a0(PEE)\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0Pr\u00eat\u00a0Vert\u00a0\u00bb\u00a0destin\u00e9s \u00e0 financer les projets visant \u00e0 am\u00e9liorer l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des\u00a0TPE\u00a0et\u00a0PME.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cisions\u00a0:<\/titreannotation>\u00a0le\u00a0PEE\u00a0finance l\u2019achat d\u2019\u00e9quipements permettant d\u2019am\u00e9liorer l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des\u00a0TPE\u00a0et\u00a0PME\u00a0(chauffage, climatisation\u2026)\u00a0pour les secteurs de l\u2019industrie et du b\u00e2timent tertiaire, sans n\u00e9cessit\u00e9 de garantie et \u00e0 un taux pr\u00e9f\u00e9rentiel de\u00a00,24\u00a0%. Ce pr\u00eat est remboursable sur cinq ans avec un an de diff\u00e9r\u00e9. Quant au\u00a0Pr\u00eat\u00a0Vert, il finance les investissements des\u00a0PME\u00a0et\u00a0ETI\u00a0industrielles pour des processus de fabrication industrielle et des \u00e9quipements plus \u00e9conomes, moins polluants, ou conduisant \u00e0 des produits \u00e9co-efficients. Il est octroy\u00e9 sans garantie et est remboursable sur cinq ans avec deux ans de diff\u00e9r\u00e9. Depuis sa cr\u00e9ation en mars\u00a02012, ce sont plus de\u00a0220\u00a0PEE\u00a0qui ont \u00e9t\u00e9 consentis pour un montant total de\u00a07,5\u00a0M\u20ac. Et depuis son lancement \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a02015,\u00a0125\u00a0M\u20ac de pr\u00eats verts ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9s.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Ainsi, le montant du\u00a0PEE, plafonn\u00e9 jusqu\u2019alors \u00e0\u00a050\u00a0000\u00a0\u20ac, est relev\u00e9 \u00e0\u00a0100\u00a0000\u00a0\u20ac\u00a0toujours sans exigence de garantie. Par ailleurs, la liste des \u00e9quipements \u00e9ligibles est \u00e9largie aux op\u00e9rations standardis\u00e9es du dispositif des\u00a0Certificats d\u2019\u00c9conomie d\u2019\u00c9nergie\u00a0(par exemple, l\u2019isolation des murs, les blocs autonomes d\u2019\u00e9clairage de s\u00e9curit\u00e9\u2026). Enfin, l\u2019existence de ce pr\u00eat est prolong\u00e9e jusqu\u2019au\u00a022\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020\u00a0et les d\u00e9p\u00f4ts de demandes sont facilit\u00e9s par la fourniture d\u2019une simple attestation sur l\u2019honneur de l\u2019achat pr\u00e9vu des \u00e9quipements.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Quant au dispositif du\u00a0Pr\u00eat\u00a0Vert, il est \u00e9galement prolong\u00e9 jusqu\u2019au\u00a031\u00a0mars\u00a02018. Son montant maximal sera port\u00e9 de\u00a03\u00a0\u00e0\u00a05\u00a0millions d\u2019euros en\u00a02017. Et l\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 est \u00e9tendue aux activit\u00e9s de services \u00e0 l\u2019industrie, de data centers et de logistique frigorifique.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.developpement-durable.gouv.fr\/Segolene-Royal-renforce-les-prets.html\">Minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie, communiqu\u00e9 du\u00a027\u00a0septembre\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Autres<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Aides \u00e0 l'entreprise<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Investissement<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Environnement<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8644794.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8639623<\/id>\n  <create_date>2016-10-10 15:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-12 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>\u00c0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal\u00a0?<\/title>\n  <summary>La disparit\u00e9 du co\u00fbt de la vie entre plusieurs zones g\u00e9ographiques peut justifier un \u00e9cart de r\u00e9mun\u00e9ration entre deux salari\u00e9s exer\u00e7ant un m\u00eame emploi.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>L\u2019employeur a l\u2019obligation de garantir la m\u00eame r\u00e9mun\u00e9ration aux salari\u00e9s qui effectuent un travail identique ou de valeur \u00e9gale, et ce m\u00eame s\u2019ils travaillent au sein d\u2019\u00e9tablissements distincts.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Une diff\u00e9rence de r\u00e9mun\u00e9ration peut toutefois \u00eatre pratiqu\u00e9e lorsqu\u2019elle est justifi\u00e9e par des raisons objectives comme les qualit\u00e9s professionnelles du salari\u00e9 ou encore son anciennet\u00e9 si celle-ci n\u2019est pas d\u00e9j\u00e0 valoris\u00e9e par une prime sp\u00e9cifique.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Et r\u00e9cemment, la Cour de cassation a estim\u00e9 que la disparit\u00e9 du co\u00fbt de la vie (prix des logements, des produits alimentaires de base, des transports\u2026) entre des zones g\u00e9ographiques constituait une raison objective. Autrement dit, une r\u00e9mun\u00e9ration plus importante peut \u00eatre octroy\u00e9e \u00e0 un salari\u00e9 qui travaille dans un secteur o\u00f9 le co\u00fbt de la vie est \u00e9lev\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Dans cette affaire, l\u2019employeur appliquait, pour les salari\u00e9s exer\u00e7ant en \u00cele-de-France, un bar\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration sup\u00e9rieur \u00e0 celui mis en \u0153uvre pour les salari\u00e9s travaillant \u00e0 Douai. Une pratique valid\u00e9e par les juges au motif que le co\u00fbt de la vie est plus \u00e9lev\u00e9 en r\u00e9gion parisienne qu\u2019en province.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>En pratique :<\/titreannotation> l\u2019employeur doit fournir des \u00e9l\u00e9ments qui prouvent la disparit\u00e9 du co\u00fbt de la vie entre les zones g\u00e9ographique concern\u00e9es tels que des \u00e9tudes, des statistiques ou encore des articles de presse.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033125173&amp;fastReqId=833111395&amp;fastPos=1\">Cassation sociale, 14\u00a0septembre\u00a02016, n\u00b0\u00a015-11386<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">R\u00e9mun\u00e9ration<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8639623.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8639110<\/id>\n  <create_date>2016-10-11 15:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-11 15:00:00<\/display_date>\n  <author>Fr\u00e9d\u00e9ric Dempur\u00e9<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Faux supports techniques\u00a0: gare aux escroqueries\u00a0!<\/title>\n  <summary>Les malwares diffusant des fausses alertes sur les ordinateurs sont de plus en plus utilis\u00e9s par les hackers.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>\u00c0 en croire l\u2019\u00e9diteur de logiciels de s\u00e9curit\u00e9 Eset, la France est devenue le terrain de jeu des pirates informatiques sp\u00e9cialis\u00e9s dans la diffusion de \u00ab\u00a0FakeAlert\u00a0\u00bb. Ainsi, sur la p\u00e9riode du 5\u00a0septembre au 5\u00a0octobre\u00a02016, ces malwares auraient repr\u00e9sent\u00e9 pas moins de 25\u00a0% de l\u2019ensemble des logiciels malveillants d\u00e9tect\u00e9s par l\u2019\u00e9diteur. L\u2019Hexagone serait ainsi le pays le plus affect\u00e9 par ce type de malware.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Des \u00ab\u00a0FakeAlert\u00a0\u00bb\u00a0?<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Derri\u00e8re cette appellation se cache une famille de logiciels malveillants ou de pages web diffusant des messages destin\u00e9s \u00e0 inqui\u00e9ter l\u2019utilisateur et \u00e0 l\u2019inciter \u00e0 contacter un support technique qui viendra l\u2019aider ou \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger un logiciel cens\u00e9 r\u00e9tablir la situation. Le plus souvent, ces messages signalent un dysfonctionnement technique (lenteur de la machine, encombrement du disque dur, instabilit\u00e9 du syst\u00e8me d\u2019exploitation pouvant conduire \u00e0 la perte de donn\u00e9es\u2026) ou la pr\u00e9sence de malwares mettant en danger la machine et les fichiers qu\u2019elle contient. G\u00e9n\u00e9ralement, ces messages prennent la forme d\u2019une petite fen\u00eatre qui s\u2019invite \u00e0 l\u2019\u00e9cran. Pour qu\u2019ils soient pris en consid\u00e9ration, les pirates qui les con\u00e7oivent n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 utiliser les logos de grands \u00e9diteurs de syst\u00e8mes d\u2019exploitation (Microsoft, Linux\u2026) ou de solutions anti-virus.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Bien entendu, il s\u2019agit d\u2019une tentative d\u2019escroquerie. La machine pr\u00e9tendument infect\u00e9e ou d\u00e9fectueuse fonctionne tr\u00e8s bien. Quant aux num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone propos\u00e9s sur le message d\u2019alerte, ils sont surtax\u00e9s et ne d\u00e9bouchent pas sur un v\u00e9ritable service support. Enfin, les logiciels t\u00e9l\u00e9chargeables (et vendus, le plus souvent) cens\u00e9s r\u00e9parer l\u2019ordinateur, au mieux ne r\u00e9parent rien et au pire sont porteurs d\u2019un v\u00e9ritable virus. Bref, ne pas donner suite \u00e0 ce type de message d\u2019alerte est un principe absolu. En outre, pour \u00e9viter de voir sa machine contamin\u00e9e par les \u00ab\u00a0FakeAlerts\u00a0\u00bb, il convient, rappelons-le, de mettre \u00e0 jour son syst\u00e8me d\u2019exploitation et d\u2019utiliser une solution anti-malware, elle-m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement mise \u00e0 jour.<\/texteparagraphe>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Multim\u00e9dia<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Tendances<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">MultiM\u00e9dia<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8639110.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8640652<\/id>\n  <create_date>2016-10-11 07:50:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-11 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Christophe Pitaud<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>D\u00e9rogations aux r\u00e8gles d\u2019h\u00e9bergement des travailleurs saisonniers agricoles<\/title>\n  <summary>La r\u00e9glementation relative aux conditions d\u2019h\u00e9bergement collectif des travailleurs saisonniers agricoles vient d\u2019\u00eatre assouplie.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>D\u00e9sormais, lorsqu\u2019une organisation professionnelle d\u2019employeurs lui en fera la demande, le directeur r\u00e9gional des entreprises, de la concurrence, de la consommation, du travail et de l\u2019emploi (Direccte) pourra permettre aux exploitants agricoles qui font appel \u00e0 des travailleurs saisonniers et qui les logent, pour une dur\u00e9e maximale de 30\u00a0jours sur une p\u00e9riode de 12\u00a0mois cons\u00e9cutifs, de d\u00e9roger \u00e0 la r\u00e9glementation en mati\u00e8re d\u2019h\u00e9bergement collectif de ces travailleurs.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> cette demande devra \u00eatre justifi\u00e9e par l\u2019offre de logement disponible localement et les caract\u00e9ristiques et la nature de l\u2019activit\u00e9 concern\u00e9e. De plus, les prescriptions r\u00e9glementaires relatives aux locaux destin\u00e9s aux repas et \u00e0 la cuisine, \u00e0 la s\u00e9paration des pi\u00e8ces destin\u00e9es au sommeil des femmes de celles destin\u00e9es au sommeil des hommes, aux dispositions relatives \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des installations \u00e9lectriques et aux dispositions en mati\u00e8re d\u2019issue, de d\u00e9gagement et de lutte contre les incendies doivent \u00eatre respect\u00e9es. Enfin, des mesures compensatoires garantissant la protection de la sant\u00e9 de ces travailleurs devront \u00eatre pr\u00e9vues par un accord collectif de branche.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, ce sont les r\u00e8gles relatives \u00e0 la capacit\u00e9 maximale d\u2019accueil des dortoirs (6\u00a0personnes) et \u00e0 leur superficie minimale (9\u00a0m\u00b2 pour le premier occupant et 7\u00a0m\u00b2 par occupant suppl\u00e9mentaire) ainsi qu\u2019\u00e0 celles concernant l\u2019am\u00e9nagement des salles d\u2019eau (un lavabo pour 3\u00a0personnes, une cabine de douche pour 6\u00a0personnes, un cabinet d\u2019aisance pour 6\u00a0personnes, le tout s\u00e9par\u00e9 pour les hommes et pour les femmes) qui pourront ne pas \u00eatre respect\u00e9es.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033136729&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=294881046&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte\">D\u00e9cret n\u00b0\u00a02016-1239 du 20\u00a0septembre\u00a02016, JO du\u00a022<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Autre droit social<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8640652.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8640041<\/id>\n  <create_date>2016-10-11 09:30:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-11 10:01:00<\/display_date>\n  <author>Fabrice Gomez<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>La liste des Sofica\u00a02016 vient d\u2019\u00eatre d\u00e9voil\u00e9e\u00a0!<\/title>\n  <summary>Les particuliers ont jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02016 pour investir dans l\u2019une des onze Sofica agr\u00e9\u00e9es pour\u00a02016.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Le centre national du cin\u00e9ma et de l\u2019image anim\u00e9e (CNC) a r\u00e9cemment d\u00e9voil\u00e9 la liste des Sofica (soci\u00e9t\u00e9s pour le financement d\u2019\u0153uvres cin\u00e9matographiques ou audiovisuelles) agr\u00e9\u00e9es par les pouvoirs publics pour la collecte\u00a02016. En tout, ce sont 11\u00a0soci\u00e9t\u00e9s qui pourront investir une enveloppe globale de 63,07\u00a0millions d\u2019euros. Cette derni\u00e8re pourra \u00eatre collect\u00e9e aupr\u00e8s des particuliers jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02016. Rappelons qu\u2019un particulier qui investit dans une Sofica peut b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t sur le revenu \u00e9gale \u00e0 30\u00a0% des sommes effectivement vers\u00e9es au titre des souscriptions au cours de l\u2019ann\u00e9e d\u2019imposition, retenues dans la double limite de 25\u00a0% du revenu net global et de 18\u00a0000\u00a0\u20ac, soit une r\u00e9duction maximale de 5\u00a0400\u00a0\u20ac. Le taux de cette r\u00e9duction pouvant \u00eatre port\u00e9 \u00e0 36\u00a0% lorsque la soci\u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiaire des versements s\u2019engage \u00e0 r\u00e9aliser au moins 10\u00a0% de ses investissements directement dans le capital de soci\u00e9t\u00e9s de r\u00e9alisation avant le 31\u00a0d\u00e9cembre de l\u2019ann\u00e9e suivant celle de la souscription.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.cnc.fr\/web\/fr\/sofica\">Centre national du cin\u00e9ma et de l\u2019image anim\u00e9e - Campagne Sofica\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Patrimoine<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Avantages fiscaux<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Placement<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 personnelle<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8640041.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8632788<\/id>\n  <create_date>2016-10-10 14:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-10 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Cotisations sociales des travailleurs ind\u00e9pendants\u00a0: quelles nouveaut\u00e9s en\u00a02017\u00a0?<\/title>\n  <summary>Le gouvernement vient de d\u00e9voiler le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour\u00a02017 avec, au menu, des mesures visant les travailleurs non salari\u00e9s.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour\u00a02017, actuellement en discussion devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, pr\u00e9voit diff\u00e9rentes mesures concernant les cotisations sociales des travailleurs ind\u00e9pendants.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Une r\u00e9duction d\u00e9gressive du taux de la cotisation maladie-maternit\u00e9<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Actuellement, les travailleurs ind\u00e9pendants sont redevables, au R\u00e9gime social des ind\u00e9pendants, d\u2019une cotisation maladie-maternit\u00e9 calcul\u00e9e sur la totalit\u00e9 de leur revenu d\u2019activit\u00e9 et dont le taux est fix\u00e9 \u00e0\u00a06,5\u00a0%.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Pour les cotisations dues \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier\u00a02017, les non-salari\u00e9s ayant des revenus annuels inf\u00e9rieurs \u00e0\u00a070\u00a0% du plafond annuel de la S\u00e9curit\u00e9 sociale (Pass) se verraient appliquer un taux r\u00e9duit de cotisation variant entre\u00a03\u00a0% et 6,5\u00a0%. Sous r\u00e9serve de confirmation officielle du Pass\u00a02017, seraient concern\u00e9s les travailleurs ind\u00e9pendants gagnant moins de\u00a027\u00a0460\u00a0\u20ac par an.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Une r\u00e9forme de l\u2019exon\u00e9ration de cotisations applicable outre-mer<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Aujourd\u2019hui, les travailleurs ind\u00e9pendants, \u00e0 l\u2019exception des professionnels lib\u00e9raux, qui cr\u00e9ent leur activit\u00e9 outre-mer (Guadeloupe, Guyane, Martinique, La R\u00e9union, Saint-Barth\u00e9lemy et Saint-Martin) b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une exon\u00e9ration totale de certaines cotisations sociales personnelles pendant leurs deux premi\u00e8res ann\u00e9es d\u2019activit\u00e9. Puis, \u00e0 partir de la troisi\u00e8me ann\u00e9e, leurs cotisations sont calcul\u00e9es, pour la partie des revenus d\u2019activit\u00e9 inf\u00e9rieure au Pass (38\u00a0616\u00a0\u20ac en\u00a02016), sur la moiti\u00e9 de ces revenus.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Ces avantages seraient r\u00e9vis\u00e9s pour les non-salari\u00e9s qui s\u2019installent \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier\u00a02017. Ainsi, les travailleurs gagnant plus de 2,5\u00a0Pass par an (98\u00a0070\u00a0\u20ac en\u00a02017 <italique>a priori<\/italique>) n\u2019y auraient plus droit. Pour ceux ayant des revenus compris entre 1,1\u00a0Pass et 2,5\u00a0Pass, l\u2019exon\u00e9ration de cotisations pendant les deux premi\u00e8res ann\u00e9es et l\u2019abattement \u00e0 compter de la troisi\u00e8me s\u2019appliqueraient de mani\u00e8re d\u00e9gressive. L\u2019exon\u00e9ration et l\u2019abattement seraient donc totaux uniquement pour les non-salari\u00e9s ayant des revenus inf\u00e9rieurs \u00e0 1,1\u00a0Pass (43\u00a0151\u00a0\u20ac en\u00a02017 <italique>a priori<\/italique>).<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Par ailleurs, constatant que 30\u00a0% des entreprises cessaient leur activit\u00e9 avant la fin de la troisi\u00e8me ann\u00e9e, le projet de loi pr\u00e9voit que l\u2019abattement appliqu\u00e9 sur les revenus professionnels \u00e0 partir de la troisi\u00e8me ann\u00e9e passera de 50\u00a0% \u00e0\u00a075\u00a0%. Il sera de\u00a050\u00a0% \u00e0 compter de la quatri\u00e8me ann\u00e9e.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/14\/projets\/pl4072.asp\">Articles\u00a07 et\u00a08, projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour\u00a02017, n\u00b0\u00a04072, enregistr\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le\u00a05\u00a0octobre\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Protection sociale des ind\u00e9pendants<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8632788.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8632373<\/id>\n  <create_date>2016-10-07 10:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-10 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Les dons ISF s\u2019\u00e9levaient \u00e0 220\u00a0millions d\u2019euros en\u00a02015<\/title>\n  <summary>L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, environ 43\u00a0300\u00a0contribuables soumis \u00e0 l\u2019imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune ont donn\u00e9 220\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 des organismes d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Les particuliers redevables de l\u2019imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF) qui effectuent des dons au profit de certains organismes d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t \u00e9quivalent \u00e0 75\u00a0% des sommes donn\u00e9es et plafonn\u00e9e \u00e0 50\u00a0000\u00a0\u20ac.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel :<\/titreannotation> sont notamment concern\u00e9s les dons consentis \u00e0 des \u00e9tablissements de recherche ou d\u2019enseignement sup\u00e9rieur ou artistique d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et \u00e0 but non lucratif, \u00e0 des fondations reconnues d\u2019utilit\u00e9 publique, \u00e0 des associations interm\u00e9diaires, \u00e0 des ateliers et chantiers d\u2019insertion et \u00e0 des groupements d\u2019employeurs pour l\u2019insertion et la qualification.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Depuis\u00a02010, le nombre de donateurs a peu augment\u00e9 passant d\u2019un peu moins de\u00a040\u00a0000 \u00e0 environ\u00a043\u00a0300, ce qui repr\u00e9sente 12\u00a0% des contribuables soumis \u00e0 l\u2019ISF. Ceci n\u2019a toutefois pas emp\u00each\u00e9 le montant des dons de cro\u00eetre de 80\u00a0% pour s\u2019\u00e9tablir, en\u00a02015, \u00e0 220\u00a0millions d\u2019euros. Un chiffre qui, cette ann\u00e9e, pourrait d\u00e9passer 250\u00a0millions d\u2019euros. <\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> le don moyen s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 5\u00a0060\u00a0\u20ac par an et par contribuable.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.recherches-solidarites.org\/media\/uploads\/etude-isf-vf.pdf\">Recherches\u00a0&amp;\u00a0solidarit\u00e9s, Les dons au titre de l\u2019ISF, septembre\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 personnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">ISF<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8632373.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8635827<\/id>\n  <create_date>2016-10-07 15:36:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-10 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Marion Beurel<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Bient\u00f4t un renforcement du CICE<\/title>\n  <summary>Compte tenu de sa bonne appropriation par les entreprises, le taux du CICE augmentera d\u00e8s\u00a02017.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Les entreprises relevant d\u2019un r\u00e9gime r\u00e9el d\u2019imposition, quelle que soit leur activit\u00e9, peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t comp\u00e9titivit\u00e9 emploi (CICE), calcul\u00e9 sur les r\u00e9mun\u00e9rations qu\u2019elles versent \u00e0 leurs salari\u00e9s. Rappelons que ce cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t, d\u00e9termin\u00e9 par ann\u00e9e civile, est assis sur le montant brut des r\u00e9mun\u00e9rations ne d\u00e9passant pas 2,5\u00a0fois le Smic.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Compte tenu de la bonne appropriation du CICE par les entreprises, le projet de loi de finances pour\u00a02017 pr\u00e9voit d\u2019augmenter son taux, lequel passera de 6\u00a0\u00e0 7\u00a0% pour les r\u00e9mun\u00e9rations vers\u00e9es \u00e0 compter de\u00a02017. \u00c9tant pr\u00e9cis\u00e9 que le taux restera fix\u00e9 \u00e0 9\u00a0% pour les entreprises situ\u00e9es dans les Dom.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 savoir :<\/titreannotation> ce renforcement du CICE se substitue \u00e0 la suppression programm\u00e9e de la derni\u00e8re tranche de C3S.<\/annotation>\n            <titreparagraphe>Rapport\u00a02016<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Le comit\u00e9 de suivi du CICE a remis son rapport annuel d\u2019\u00e9valuation. Il dresse notamment les caract\u00e9ristiques des entreprises b\u00e9n\u00e9ficiaires du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t en\u00a02015. Il en ressort que le CICE profite davantage aux petites entreprises et aux PME. La masse salariale \u00e9ligible au CICE repr\u00e9sentant en moyenne 78\u00a0% de la masse salariale totale des entreprises de moins de 10\u00a0salari\u00e9s, contre 56\u00a0% pour celles de plus de 2\u00a0000\u00a0salari\u00e9s. L\u2019importance du CICE varie \u00e9galement selon le secteur d\u2019activit\u00e9. En pratique, il est plus favorable aux secteurs tels que l\u2019h\u00e9bergement, la restauration, les services administratifs ou la construction. La part de la masse salariale \u00e9ligible au CICE y est en effet sup\u00e9rieure \u00e0 75\u00a0%, contre moins de 40\u00a0% pour les entreprises de secteurs comme le raffinage, l\u2019industrie pharmaceutique, les activit\u00e9s financi\u00e8res et d\u2019assurance ou la recherche-d\u00e9veloppement. Une explication\u00a0? Les salaires sont en moyenne plus faibles dans les TPE-PME et dans les secteurs intensifs en main-d\u2019\u0153uvre.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>En conclusion, le comit\u00e9 souligne que le CICE a permis une am\u00e9lioration sensible des marges des entreprises mais n\u2019a pas eu d\u2019impact \u00e0 court terme sur l\u2019investissement, la recherche-d\u00e9veloppement et les exportations. En revanche, il a eu un effet direct sur l\u2019emploi avec la cr\u00e9ation ou la sauvegarde de 50\u00a0000\u00a0\u00e0 100\u00a0000\u00a0emplois en\u00a02013-2014. Toutefois, aucune r\u00e9percussion sur les salaires individuels n\u2019a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e sur cette m\u00eame p\u00e9riode.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 noter :<\/titreannotation> le comit\u00e9 va mener des travaux compl\u00e9mentaires dont les r\u00e9sultats seront publi\u00e9s en janvier\u00a02017.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/14\/projets\/pl4061.asp\">Art.\u00a044, projet de loi de finances pour\u00a02017, n\u00b0\u00a04061, enregistr\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 28\u00a0septembre\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.strategie.gouv.fr\/sites\/strategie.gouv.fr\/files\/atoms\/files\/rapport_cice2016_28095016_ok.pdf\">Comit\u00e9 de suivi du CICE, rapport\u00a02016, septembre\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Impots sur les b\u00e9n\u00e9fices<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 professionnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Avantages fiscaux<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 des r\u00e9sultats<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8635827.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8629695<\/id>\n  <create_date>2016-10-07 10:28:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-07 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Fabrice Gomez<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Imp\u00f4t sur le revenu, ISF\u2026\u00a0: ce qui vous attend dans le projet de loi de finances pour\u00a02017<\/title>\n  <summary>Le projet de loi de finances pour\u00a02017 int\u00e8gre notamment la baisse d\u2019imp\u00f4t sur le revenu promise aux m\u00e9nages modestes.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Pr\u00e9sent\u00e9 en Conseil des ministres le 28\u00a0septembre dernier, le projet de loi de finances pour\u00a02017, qui int\u00e8gre par ailleurs le dispositif de pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu \u00e0 partir de\u00a02018, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9. Une bonne occasion de faire une pr\u00e9sentation des principales mesures qui pourraient avoir un impact sur le montant de la facture fiscale des particuliers.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Bar\u00e8me de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Le bar\u00e8me de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu ne fera pas l\u2019objet de changements notables. Il comportera toujours cinq tranches dont les taux sont respectivement fix\u00e9s \u00e0 0\u00a0%, 14\u00a0%, 30\u00a0%, 41\u00a0% et 45\u00a0%. Toutefois, afin de tenir compte de la hausse pr\u00e9visible des prix hors tabac, chaque limite de tranche du bar\u00e8me sera revaloris\u00e9e de 0,1\u00a0%. Le bar\u00e8me applicable aux revenus\u00a02016 serait donc le suivant\u00a0:<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>\n               <table>\n                  <tbody>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Titre\" rowspan=\"1\" colspan=\"2\">IMPOSITION DES REVENUS\u00a02016<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Titre-colonne\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">Fraction du revenu imposable (une part)<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Titre-colonne\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">Taux d\u2019imposition<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">Jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0710\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">0\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">De 9\u00a0710\u00a0\u20ac \u00e0 26\u00a0818\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">14\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">De 26\u00a0818\u00a0\u20ac \u00e0 71\u00a0898\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">30\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">De 71\u00a0898\u00a0\u20ac \u00e0 152\u00a0260\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">41\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">Plus de 152\u00a0260\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">45\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                  <\/tbody>\n               <\/table>\n            <\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Baisse de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu pour les m\u00e9nages modestes<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>D\u00e8s l\u2019imposition des revenus de\u00a02016, les m\u00e9nages \u00e0 revenus modestes pourront b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t. Une r\u00e9duction qui concernera les contribuables dont le revenu fiscal de r\u00e9f\u00e9rence est inf\u00e9rieur \u00e0 20\u00a0500\u00a0\u20ac pour une personne seule et \u00e0 41\u00a0000\u00a0\u20ac pour les personnes mari\u00e9es ou pacs\u00e9es soumises \u00e0 une imposition commune.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision\u00a0:<\/titreannotation> ces plafonds seront major\u00e9s de 3\u00a0700\u00a0\u20ac pour chaque demi-part suppl\u00e9mentaire et de 1\u00a0850\u00a0\u20ac pour chaque quart de part suppl\u00e9mentaire.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Concr\u00e8tement, cette faveur fiscale b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 environ 7\u00a0millions de contribuables et permettra de r\u00e9duire le montant de leur imp\u00f4t de 20\u00a0%. Mais attention, le taux de la r\u00e9duction sera d\u00e9gressif pour les contribuables dont le revenu fiscal de r\u00e9f\u00e9rence exc\u00e9dera 18\u00a0500\u00a0\u20ac pour une personne seule et 37\u00a0000\u00a0\u20ac pour un couple mari\u00e9 ou pacs\u00e9 soumis \u00e0 imposition commune.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 noter\u00a0:<\/titreannotation> la r\u00e9duction sera calcul\u00e9e sur l\u2019imp\u00f4t apr\u00e8s application de la d\u00e9cote.<\/annotation>\n            <titreparagraphe>Imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune et mesure anti-abus<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Les pouvoirs publics ont constat\u00e9 que des redevables de l\u2019imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF) diminuaient leurs revenus imposables en capitalisant ceux issus de capitaux mobiliers dans une soci\u00e9t\u00e9 holding patrimoniale interpos\u00e9e. Une strat\u00e9gie permettant de d\u00e9tourner le dispositif du plafonnement de l\u2019ISF. Pour mettre fin \u00e0 ce genre de pratique, les revenus des contribuables artificiellement minor\u00e9s par le recours \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 holding pourront \u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s dans le calcul du plafonnement.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Suppression de la r\u00e9duction de droits pour charges de famille<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>La r\u00e9duction de droits pour charges de famille qui b\u00e9n\u00e9ficie aux h\u00e9ritiers, l\u00e9gataires ou donataires ayant au moins trois enfants vivants ou repr\u00e9sent\u00e9s au jour du d\u00e9c\u00e8s ou de la donation sera supprim\u00e9e. \u00c9tant pr\u00e9cis\u00e9 que cette suppression s\u2019appliquera aux successions ouvertes et aux donations effectu\u00e9es \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier\u00a02017.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel\u00a0:<\/titreannotation> cette r\u00e9duction est \u00e9gale \u00e0 610\u00a0\u20ac par enfant, \u00e0 partir du troisi\u00e8me, dans le cadre d\u2019une transmission en ligne directe et \u00e0 305\u00a0\u20ac pour les autres transmissions.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/14\/projets\/pl4061.asp\">Art.\u00a02, 4 et 13, projet de loi de finances pour\u00a02017, n\u00b0\u00a04061, enregistr\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 28\u00a0septembre\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Patrimoine<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Impots sur le revenu<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">ISF<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 personnelle<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8629695.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8628978<\/id>\n  <create_date>2016-10-06 15:38:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-07 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Laurence Le Goff<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Sous-traitant\u00a0: une action (pas si) directe contre le ma\u00eetre de l\u2019ouvrage<\/title>\n  <summary>Pour pouvoir agir en paiement contre le ma\u00eetre de l\u2019ouvrage, le sous-traitant doit d\u2019abord agir contre l\u2019entrepreneur principal.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Un entrepreneur principal peut faire appel \u00e0 un ou plusieurs sous-traitants afin de r\u00e9aliser le march\u00e9 que lui a confi\u00e9 un ma\u00eetre de l\u2019ouvrage. Il lui revient alors de r\u00e9gler les sous-traitants pour la part des travaux que chacun a effectu\u00e9e.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>S\u2019il ne le fait pas, les sous-traitants peuvent directement r\u00e9clamer le paiement qui leur est d\u00fb aupr\u00e8s du ma\u00eetre de l\u2019ouvrage. Mais, comme la Cour de cassation l\u2019a r\u00e9cemment rappel\u00e9, cette action dite \u00ab\u00a0directe\u00a0\u00bb n\u2019est ouverte au sous-traitant que s\u2019il a pr\u00e9alablement mis l\u2019entrepreneur principal en demeure de payer les sommes qui lui sont dues en vertu du contrat de sous-traitance et si, un mois apr\u00e8s cette mise en demeure, il n\u2019a toujours pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9. Une copie de cette mise en demeure doit \u00eatre adress\u00e9e au ma\u00eetre de l\u2019ouvrage.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 noter :<\/titreannotation> outre cette mise en demeure infructueuse, le sous-traitant doit avoir \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et ses conditions de paiement doivent avoir \u00e9t\u00e9 agr\u00e9\u00e9es par le ma\u00eetre de l\u2019ouvrage.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033125001&amp;fastReqId=1033510082&amp;fastPos=1\">Cassation civile 3e, 15\u00a0septembre\u00a02016, n\u00b0\u00a015-22592<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Contrats<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8628978.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8626879<\/id>\n  <create_date>2016-10-06 14:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-06 14:01:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0: quelles mesures pour les employeurs\u00a0?<\/title>\n  <summary>Le gouvernement vient de d\u00e9voiler le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour\u00a02017 qui sera adopt\u00e9 d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour\u00a02017 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en Conseil des ministres. Premier panorama des principales mesures concernant les employeurs.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Des exon\u00e9rations de cotisations sociales limit\u00e9es<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Depuis\u00a02007, les employeurs qui s\u2019installent dans un bassin d\u2019emploi \u00e0 redynamiser (BER) peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une exon\u00e9ration de cotisations sociales patronales.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel :<\/titreannotation> il existe actuellement deux BER, l\u2019un dans les Ardennes (zone d\u2019emploi de la vall\u00e9e de la Meuse comprenant 362\u00a0communes) et l\u2019autre dans l\u2019Ari\u00e8ge (zone d\u2019emploi de Lavelanet qui couvre 56\u00a0communes).<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Actuellement, l\u2019exon\u00e9ration de cotisations est totale pour les salaires allant jusqu\u2019\u00e0 1,4\u00a0Smic (13,54\u00a0\u20ac bruts de l\u2019heure). Les r\u00e9mun\u00e9rations sup\u00e9rieures \u00e0 1,4\u00a0Smic b\u00e9n\u00e9ficient, elles aussi, de cet avantage mais uniquement dans la limite de ce plafond.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Pour les \u00e9tablissements s\u2019implantant dans un BER \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier\u00a02017, l\u2019exon\u00e9ration s\u2019appliquerait, comme avant, en totalit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 1,4\u00a0Smic. Par contre, au-del\u00e0 de ce plafond, elle serait d\u00e9gressive pour devenir nulle \u00e0 partir de 2\u00a0Smic (19,34\u00a0\u20ac bruts de l\u2019heure). Autrement dit, les r\u00e9mun\u00e9rations \u00e9gales ou sup\u00e9rieures \u00e0 2\u00a0Smic ne b\u00e9n\u00e9ficieraient plus de l\u2019exon\u00e9ration BER.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>La lutte contre le travail ill\u00e9gal renforc\u00e9e<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Le gouvernement poursuit son action contre le d\u00e9tachement ill\u00e9gal de travailleurs \u00e9trangers. Ainsi, \u00e0 partir du 1er\u00a0avril\u00a02017, l\u2019entreprise fran\u00e7aise qui ne serait pas en mesure de fournir le formulaire permettant de prouver que le travailleur \u00e9tranger d\u00e9tach\u00e9 chez elle est couvert par un organisme de S\u00e9curit\u00e9 sociale serait redevable d\u2019une p\u00e9nalit\u00e9 forfaitaire \u00e9gale, par salari\u00e9 concern\u00e9, au plafond mensuel de S\u00e9curit\u00e9 sociale (3\u00a0218\u00a0\u20ac en\u00a02016).<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>De plus, afin d\u2019assurer un meilleur recouvrement des sommes dues suite \u00e0 un redressement de cotisations pour travail ill\u00e9gal, il serait mis en place une proc\u00e9dure de saisie conservatoire sans intervention pr\u00e9alable du juge. Elle permettrait, d\u00e8s l\u2019\u00e9tablissement du proc\u00e8s-verbal de travail ill\u00e9gal, de saisir les biens des personnes morales et physiques qu\u2019ils soient d\u00e9tenus par elles ou par des tiers et ainsi d\u2019\u00e9viter que ces derni\u00e8res organisent leur insolvabilit\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>En compl\u00e9ment :<\/titreannotation> les salari\u00e9s ayant plusieurs employeurs pourraient, \u00e0 compter du 1er\u00a0juillet\u00a02017, b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une retraite progressive, c\u2019est-\u00e0-dire demander le paiement d\u2019une partie de leur pension de retraite tout en poursuivant une activit\u00e9 \u00e0 temps partiel.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/14\/projets\/pl4072.asp\">Articles\u00a06, 14 et 15, projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour\u00a02017<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Autre droit social<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8626879.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8626049<\/id>\n  <create_date>2016-10-06 12:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-06 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Professionnels lib\u00e9raux\u00a0: vers une protection sociale renforc\u00e9e\u00a0?<\/title>\n  <summary>Avec le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour\u00a02017, la couverture sociale obligatoire des artisans et commer\u00e7ants serait \u00e9tendue aux professions lib\u00e9rales non r\u00e9glement\u00e9es.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Afin d\u2019am\u00e9liorer leur protection sociale, le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour\u00a02017 pr\u00e9voit d\u2019\u00e9tendre la couverture sociale des artisans et commer\u00e7ants aux professionnels lib\u00e9raux exer\u00e7ant une activit\u00e9 non r\u00e9glement\u00e9e. Ainsi, ces derniers b\u00e9n\u00e9ficieraient d\u2019indemnit\u00e9s journali\u00e8res en cas de maladie les conduisant \u00e0 suspendre leur activit\u00e9 et de droits \u00e0 retraite plus \u00e9lev\u00e9s.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Cette protection sociale renforc\u00e9e concernerait environ un tiers des professionnels lib\u00e9raux au titre desquels les consultants, les infographistes, les d\u00e9tectives priv\u00e9s, les attach\u00e9s de presse, les dessinateurs, etc. Sachant qu\u2019apr\u00e8s concertation avec ces professions, un d\u00e9cret d\u00e9terminerait celles ne souhaitant pas entrer dans ce dispositif.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> cette nouvelle couverture sociale s\u2019appliquerait, au plus tard au 1er\u00a0janvier\u00a02019, aux professionnels qui d\u00e9butent leur activit\u00e9. Ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 en activit\u00e9 pourraient aussi opter pour ce r\u00e9gime plus protecteur.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Il est \u00e0 noter que seraient exclues de cette nouveaut\u00e9 les professions lib\u00e9rales r\u00e9glement\u00e9es comme les avocats, les notaires, les m\u00e9decins, les experts-comptables ou encore les huissiers de justice.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/14\/projets\/pl4072.asp\">Article\u00a033, projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour\u00a02017<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Protection sociale des ind\u00e9pendants<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8626049.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8620635<\/id>\n  <create_date>2016-10-05 16:07:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-06 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Marion Beurel<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Vers une baisse de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s<\/title>\n  <summary>Une baisse progressive du taux de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s est pr\u00e9vue au sein du projet de loi de finances pour\u00a02017.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Le gouvernement a officiellement pr\u00e9sent\u00e9 son projet de loi de finances pour\u00a02017. Et il pr\u00e9voit une diminution progressive du taux normal de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s (IS), lequel passera de 33\u00a01\/3\u00a0% \u00e0 28\u00a0% pour toutes les entreprises d\u2019ici \u00e0\u00a02020.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Cette baisse s\u2019effectuera en quatre\u00a0\u00e9tapes.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>D\u2019abord, pour les exercices ouverts en\u00a02017, seules les PME b\u00e9n\u00e9ficieront de la mesure, jusqu\u2019\u00e0 75\u00a0000\u00a0\u20ac de b\u00e9n\u00e9fice. Sont ainsi vis\u00e9es les entreprises r\u00e9alisant un chiffre d\u2019affaires inf\u00e9rieur \u00e0 50\u00a0M\u20ac.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> les PME dont le chiffre d\u2019affaires est inf\u00e9rieur \u00e0 7,63\u00a0M\u20ac continueront de profiter du taux r\u00e9duit d\u2019IS de 15\u00a0% jusqu\u2019\u00e0 38\u00a0120\u00a0\u20ac de b\u00e9n\u00e9fice.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Ensuite, pour les exercices ouverts en\u00a02018, la mesure sera \u00e9tendue \u00e0 l\u2019ensemble des entreprises, jusqu\u2019\u00e0 500\u00a0000\u00a0\u20ac de b\u00e9n\u00e9fice.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Puis, pour les exercices ouverts en\u00a02019, seront concern\u00e9s tous les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises r\u00e9alisant un chiffre d\u2019affaires inf\u00e9rieur \u00e0 1\u00a0milliard\u00a0d\u2019euros. Celles qui r\u00e9aliseront un chiffre d\u2019affaires sup\u00e9rieur \u00e0 1\u00a0milliard\u00a0d\u2019euros en profiteront seulement jusqu\u2019\u00e0 500\u00a0000\u00a0\u20ac de b\u00e9n\u00e9fice.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Enfin, l\u2019IS sera abaiss\u00e9 pour toutes les entreprises, quels que soient leur taille et leur b\u00e9n\u00e9fice, pour les exercices ouverts \u00e0 compter de\u00a02020.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Cette mesure permettra de ramener le taux de l\u2019IS en France \u00e0 un niveau plus proche de la moyenne europ\u00e9enne. Ce qui devrait, selon le gouvernement, renforcer l\u2019attractivit\u00e9 du territoire et encourager les investissements des entreprises.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 savoir :<\/titreannotation> le projet de loi pr\u00e9voit \u00e9galement l\u2019augmentation du montant du dernier acompte d\u2019IS d\u00fb par les grandes entreprises (chiffre d\u2019affaires au moins \u00e9gal \u00e0 250\u00a0M\u20ac) pour les exercices ouverts \u00e0 compter de\u00a02017. Par ailleurs, le texte ne revient pas sur la fin de la contribution exceptionnelle d\u2019IS de 10,7\u00a0%, laquelle s\u2019appliquera donc au titre des exercices clos jusqu\u2019au 30\u00a0d\u00e9cembre\u00a02016.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/14\/projets\/pl4061.as\">Art.\u00a06 et 7, projet de loi de finances pour\u00a02017, n\u00b0\u00a04061, enregistr\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 28\u00a0septembre\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Impots sur les b\u00e9n\u00e9fices<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 professionnelle<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8620635.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8619274<\/id>\n  <create_date>2016-10-05 07:40:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-05 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>De nouvelles d\u00e9penses \u00e0 d\u00e9duire de la contribution due \u00e0 l\u2019Agefiph<\/title>\n  <summary>Les frais li\u00e9s \u00e0 l\u2019ouverture des n\u00e9gociations en vue de conclure un accord collectif en faveur des travailleurs handicap\u00e9s sont maintenant pris en compte.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Les entreprises d\u2019au moins 20\u00a0salari\u00e9s ont l\u2019obligation d\u2019employer des travailleurs handicap\u00e9s dans la proportion de 6\u00a0% de leur effectif. \u00c0 d\u00e9faut, elles sont redevables d\u2019une contribution aupr\u00e8s de l\u2019Association de gestion du fonds pour l\u2019insertion professionnelle des personnes handicap\u00e9es (Agefiph). Toutefois, certaines d\u00e9penses engag\u00e9es par l\u2019employeur en faveur des travailleurs handicap\u00e9s peuvent \u00eatre d\u00e9duites de cette contribution, dans la limite de 10\u00a0% de son montant.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Exemples\u00a0:<\/titreannotation> sont d\u00e9ductibles notamment les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9alisation de travaux, dans les locaux de l\u2019entreprise, pour faciliter l\u2019accessibilit\u00e9 des personnes handicap\u00e9es ou encore celles r\u00e9alis\u00e9es pour leur permettre de se loger \u00e0 proximit\u00e9 de leur lieu de travail.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Par ailleurs, les employeurs qui mettent en \u0153uvre un accord collectif comportant un programme annuel ou pluriannuel en faveur des travailleurs handicap\u00e9s sont exon\u00e9r\u00e9s de la contribution due \u00e0 l\u2019Agefiph. Et d\u00e9sormais, les d\u00e9penses relatives aux d\u00e9marches pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019ouverture de la n\u00e9gociation collective en vue de conclure un tel accord peuvent \u00eatre d\u00e9duites de cette contribution. \u00c0 condition, cependant, que ces d\u00e9marches aboutissent \u00e0 l\u2019agr\u00e9ment d\u2019un premier accord par la Direccte. Cette nouvelle mesure s\u2019applique \u00e0 compter de la d\u00e9claration obligatoire d\u2019emploi de travailleurs handicap\u00e9s que les entreprises devront effectuer au plus tard le 1er\u00a0mars\u00a02017.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>En pratique\u00a0:<\/titreannotation> l\u2019employeur est exon\u00e9r\u00e9 de la contribution due \u00e0 l\u2019Agefiph \u00e0 compter de l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 l\u2019accord collectif est agr\u00e9\u00e9 par l\u2019administration. En cons\u00e9quence, si l\u2019accord est agr\u00e9\u00e9 en\u00a02016, il ne sera pas redevable de la contribution due en\u00a02017 au titre de l\u2019ann\u00e9e\u00a02016. Si l\u2019accord est agr\u00e9\u00e9 en\u00a02017, les d\u00e9penses li\u00e9es aux d\u00e9marches pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019ouverture de la n\u00e9gociation collective ayant permis de conclure l\u2019accord pourront \u00eatre d\u00e9duites de la contribution vers\u00e9e en\u00a02017. L\u2019employeur sera ensuite exon\u00e9r\u00e9 de contribution en\u00a02018 au titre de l\u2019ann\u00e9e\u00a02017.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/decret\/2016\/9\/1\/ETSD1619139D\/jo\/texte\">D\u00e9cret n\u00b0\u00a02016-1192 du 1er\u00a0septembre\u00a02016, JO du\u00a03<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Cotisations sociales<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8619274.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8618691<\/id>\n  <create_date>2016-10-04 14:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-05 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Christophe Pitaud<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Obligation du vendeur de garantir la conformit\u00e9 du bien vendu<\/title>\n  <summary>Les d\u00e9fauts esth\u00e9tiques du bien vendu constituent un d\u00e9faut de conformit\u00e9 engageant la responsabilit\u00e9 du vendeur.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Les vendeurs professionnels sont tenus de garantir les consommateurs contre les d\u00e9fauts de conformit\u00e9 des biens qu\u2019ils leur vendent. Cette garantie s\u2019applique dans toutes les situations o\u00f9 le produit vendu n\u2019est pas conforme \u00e0 l\u2019usage habituellement attendu d\u2019un bien semblable, ne correspond pas \u00e0 la description donn\u00e9e par le vendeur ou ne poss\u00e8de pas les qualit\u00e9s annonc\u00e9es par ce dernier. Elle peut donc couvrir non seulement la panne ou le dysfonctionnement de la chose mais aussi le caract\u00e8re d\u00e9cevant de ses caract\u00e9ristiques ou de ses performances.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> en cas de non-conformit\u00e9, l\u2019acheteur dispose d\u2019un d\u00e9lai de 2\u00a0ans \u00e0 compter de la prise de possession du bien pour agir contre le vendeur, c\u2019est-\u00e0-dire lui demander de r\u00e9parer ou de remplacer le bien. Sachant que si le d\u00e9faut de conformit\u00e9 appara\u00eet dans les 24\u00a0mois suivant l\u2019achat, il est pr\u00e9sum\u00e9 exister au jour de l\u2019acquisition. L\u2019acheteur n\u2019est alors pas tenu de rapporter la preuve de son existence. C\u2019est au professionnel de prouver que le d\u00e9faut n\u2019existait pas au moment de la d\u00e9livrance du bien.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Ainsi, les juges ont affirm\u00e9 r\u00e9cemment que les d\u00e9fauts esth\u00e9tiques, notamment de coloration, affectant le bien vendu constituent un d\u00e9faut de conformit\u00e9 engageant la responsabilit\u00e9 du vendeur. Dans cette affaire, un syndicat de copropri\u00e9taires avait poursuivi en justice le fournisseur des ardoises artificielles pos\u00e9es sur les toits de plusieurs b\u00e2timents d\u2019habitation en construction suite \u00e0 la d\u00e9coloration de certaines d\u2019entre elles. Avec succ\u00e8s donc.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032833949&amp;fastReqId=578850772&amp;fastPos=1\">Cassation civile 3e, 30\u00a0juin\u00a02016, n\u00b0\u00a015-12447<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Commerce\/Consommation<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Droit des particuliers<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Contrats<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8618691.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8617029<\/id>\n  <create_date>2016-10-05 10:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-05 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Juliana Bazureau<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Financement \u00e0 court terme des TPE\u00a0:\u00a0laissez-vous\u00a0guider\u00a0!<\/title>\n  <summary>La F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise a mis en ligne deux guides permettant aux tr\u00e8s petites entreprises\u00a0(TPE) d\u2019\u00eatre accompagn\u00e9es dans leurs besoins de tr\u00e9sorerie.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Deux guides \u00e0 destination des\u00a0TPE\u00a0viennent d\u2019\u00eatre publi\u00e9s sur le site\u00a0Internet de la\u00a0F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise. Ces guides ont vocation \u00e0 offrir aux\u00a0TPE\u00a0une meilleure information sur le financement de leur tr\u00e9sorerie \u00e0 court terme, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une dur\u00e9e inf\u00e9rieure \u00e0\u00a01\u00a0an, et donc de leur activit\u00e9 quotidienne\u00a0(contrairement aux financements \u00e0 moyen et long termes destin\u00e9s \u00e0 l\u2019investissement).<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>D\u2019une part, le premier guide pr\u00e9sente les diff\u00e9rents types de cr\u00e9dits de tr\u00e9sorerie ainsi que leurs avantages afin d\u2019aider les\u00a0TPE\u00a0\u00e0 choisir le financement le plus adapt\u00e9 \u00e0 leur situation\u00a0(besoin ponctuel ou besoin constant d\u2019argent). Il pr\u00e9cise \u00e9galement les conditions pour y acc\u00e9der et le co\u00fbt de chacun d\u2019eux.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>D\u2019autre part, le second guide est consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019escompte qui consiste, pour une entreprise, \u00e0 obtenir de la tr\u00e9sorerie plus rapidement tout en accordant \u00e0 ses clients des d\u00e9lais de paiement. En effet, en acceptant de se faire payer par effet de commerce\u00a0(lettre de change ou billet \u00e0 ordre), l\u2019entreprise peut le c\u00e9der \u00e0 sa banque et ainsi voir son compte bancaire cr\u00e9dit\u00e9 imm\u00e9diatement. Le guide pr\u00e9cise donc les avantages qu\u2019offre l\u2019escompte et toutes les \u00e9tapes de ce mode de financement \u00e0 court terme.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.fbf.fr\/fr\/la-federation-bancaire-francaise\/publications\/mini-guides\/hors-series\/mini-guide-hors-serie---financer-ma-tpe---les-credits-de-tresorerie\">Financer ma\u00a0TPE\u00a0:\u00a0les cr\u00e9dits de tr\u00e9sorerie<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.fbf.fr\/fr\/la-federation-bancaire-francaise\/publications\/mini-guides\/hors-series\/mini-guide-hors-serie---financer-ma-tpe---l\u2019escompte\">Financer ma\u00a0TPE\u00a0:\u00a0l\u2019escompte<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Tr\u00e9sorerie\/D\u00e9lais de paiement<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Aides \u00e0 l'entreprise<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8617029.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8580695<\/id>\n  <create_date>2016-10-04 15:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-04 15:00:00<\/display_date>\n  <author>Fr\u00e9d\u00e9ric Dempur\u00e9<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Google Maps int\u00e8gre les rendez-vous de Google Agenda<\/title>\n  <summary>D\u00e9sormais, les utilisateurs de Google Maps pour Android ont la possibilit\u00e9 de visualiser sur une carte les lieux de rendez-vous d\u00e8s leur inscription dans Google Agenda.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Les utilisateurs de Google Agenda, l\u2019application de planification de taches et de rendez-vous de l\u2019\u00e9diteur am\u00e9ricain, pouvaient d\u00e9j\u00e0, en cliquant sur la fonction \u00ab\u00a0plan\u00a0\u00bb pr\u00e9sente sur la fiche descriptive d\u2019un \u00e9v\u00e8nement, faire appara\u00eetre sur une carte de Google Maps, l\u2019adresse du lieu o\u00f9 l\u2019\u00e9v\u00e8nement en question devait se d\u00e9rouler. En revanche, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, il n\u2019\u00e9tait pas possible d\u2019acc\u00e9der \u00e0 cette information directement via Google Maps autrement qu\u2019en effectuant un copier-coller de l\u2019adresse du lieu de rendez-vous dans le moteur de recherche de l\u2019application cartographique. Un manque que les ing\u00e9nieurs de Google viennent de combler. <\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Un lien sur la base de l\u2019agenda<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>D\u00e9sormais, Google Maps pour Android est connect\u00e9 \u00e0 Google Agenda. Concr\u00e8tement, d\u00e8s qu\u2019un \u00e9v\u00e8nement est cr\u00e9\u00e9 (et que lui est associ\u00e9e une adresse), ce dernier devient visible dans Google Maps dans la rubrique \u00ab\u00a0Vos adresses\/prochainement\u00a0\u00bb. Il ne reste qu\u2019\u00e0 cliquer dessus pour que le lieu de d\u00e9roulement de l\u2019\u00e9v\u00e8nement apparaisse ou que soit calcul\u00e9 un itin\u00e9raire pour s\u2019y rendre. En outre, il faut \u00e9galement noter que le syst\u00e8me de commande vocale est dor\u00e9navant op\u00e9rationnel sur Google Maps pour Android. Les automobilistes peuvent ainsi utiliser l\u2019application cartographique en situation de conduite en toute s\u00e9curit\u00e9. <\/texteparagraphe>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Multim\u00e9dia<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">MultiM\u00e9dia<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Tendances<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8580695.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8594893<\/id>\n  <create_date>2016-10-04 08:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-04 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Christophe Pitaud<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Aides \u00e0 l\u2019installation des jeunes agriculteurs\u00a0: du nouveau<\/title>\n  <summary>Les modalit\u00e9s d\u2019attribution des aides \u00e0 l\u2019installation en agriculture ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Les modalit\u00e9s d\u2019attribution des aides \u00e0 l\u2019installation des jeunes agriculteurs viennent d\u2019\u00eatre revues et corrig\u00e9es.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Ainsi, ont \u00e9t\u00e9 red\u00e9finies les conditions d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e0 la dotation aux jeunes agriculteurs (DJA), la nature des engagements \u00e0 souscrire par le jeune qui s\u2019installe et les sanctions applicables en cas de non-respect de ces engagements. Sur ce dernier point, il est d\u00e9sormais pr\u00e9vu une application progressive et non plus stricte des sanctions (reversement des aides) encourues par celui qui ne parviendrait pas \u00e0 atteindre les objectifs fix\u00e9s.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>S\u2019agissant des montants de la DJA, ils sont d\u00e9termin\u00e9s au niveau r\u00e9gional en fonction des montants minimaux et maximaux suivants\u00a0:- dans les communes class\u00e9es en zone de montagne\u00a0: 15\u00a0000\u00a0\u20ac minimum et 30\u00a0000\u00a0\u20ac maximum\u00a0;- dans les communes class\u00e9es en zone d\u00e9favoris\u00e9e\u00a0: 10\u00a0000\u00a0\u20ac minimum et 17\u00a0000\u00a0\u20ac maximum\u00a0;- dans les autres communes (m\u00e9tropole)\u00a0: 8\u00a0000\u00a0\u20ac minimum et 12\u00a0000\u00a0\u20ac maximum.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Par ailleurs, les conditions financi\u00e8res des pr\u00eats bonifi\u00e9s \u00e0 moyen terme sp\u00e9ciaux (Pr\u00eats MTS) consentis depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02015 aux jeunes agriculteurs qui s\u2019installent ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies. Ainsi, la dur\u00e9e de bonification de ces pr\u00eats ne peut exc\u00e9der 5\u00a0ans. Rappelons que pour les pr\u00eats MTS consentis avant le 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02014, cette dur\u00e9e \u00e9tait de 9\u00a0ans dans les zones agricoles d\u00e9favoris\u00e9es et de 7\u00a0ans en dehors de ces zones.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 noter :<\/titreannotation> les taux d\u2019int\u00e9r\u00eats de ces pr\u00eats restent inchang\u00e9s \u00e0 1\u00a0% si l\u2019exploitation de l\u2019emprunteur est situ\u00e9e dans une zone agricole d\u00e9favoris\u00e9e et \u00e0 2,5\u00a0% si elle est situ\u00e9e en dehors d\u2019une telle zone. De m\u00eame, le plafond de subvention \u00e9quivalente, correspondant \u00e0 la somme actualis\u00e9e des bonifications d\u2019int\u00e9r\u00eats intervenant sur toute la dur\u00e9e du pr\u00eat, reste fix\u00e9, pour un m\u00eame b\u00e9n\u00e9ficiaire, \u00e0 22\u00a0000\u00a0\u20ac dans les zones agricoles d\u00e9favoris\u00e9es et \u00e0 11\u00a0800\u00a0\u20ac en dehors de ces zones. Sachant que 20\u00a0% au maximum de ce plafond peut \u00eatre affect\u00e9 pour financer le besoin en fonds de roulement. Et le montant maximum des pr\u00eats MTS pouvant financer l\u2019acquisition de foncier et de parts sociales repr\u00e9sentatives de foncier est fix\u00e9 \u00e0 50\u00a0000\u00a0\u20ac (20\u00a0000\u00a0\u20ac pour les pr\u00eats MTS consentis avant le 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02014).<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033057749&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=1313938102&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte\">D\u00e9cret n\u00b0\u00a02016-1141 du 22\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a023<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033057793&amp;fastPos=3&amp;fastReqId=1975839021&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte\">Arr\u00eat\u00e9 du 22\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a023<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033070066&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=1111373841&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte\">Arr\u00eat\u00e9 du 22\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a027<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Aides \u00e0 l'entreprise<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8594893.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8578216<\/id>\n  <create_date>2016-10-03 12:06:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-04 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Flore Lebreton<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>L\u2019exon\u00e9ration partielle des dividendes ouverte plus largement<\/title>\n  <summary>Le Conseil Constitutionnel vient de censurer l\u2019exclusion de l\u2019exon\u00e9ration partielle pour les dividendes provenant de titres de soci\u00e9t\u00e9 sans droit de vote.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Afin d\u2019\u00e9viter une double imposition des r\u00e9sultats des filiales soumises \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s (IS), les dividendes distribu\u00e9s \u00e0 leur soci\u00e9t\u00e9 m\u00e8re, \u00e9galement soumise \u00e0 l\u2019IS, peuvent \u00eatre exon\u00e9r\u00e9s, \u00e0 l\u2019exception d\u2019une quote-part de frais et charges de 5\u00a0% du montant des dividendes, qui demeure tax\u00e9e.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019exon\u00e9ration, la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e8re doit\u00a0:- respecter un d\u00e9lai de d\u00e9tention des titres de la filiale pendant 2\u00a0ans\u00a0;- d\u00e9tenir au moins 5\u00a0% du capital et 5\u00a0% des droits de vote de la filiale distributrice.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Et d\u00e8s lors que ces conditions sont respect\u00e9es, l\u2019exon\u00e9ration partielle des dividendes joue, y compris pour les dividendes relatifs \u00e0 des titres de soci\u00e9t\u00e9s sans droit de vote.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Ainsi, une soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9tient \u00e0 la fois des actions avec droit de vote d\u2019une filiale et d\u2019autres actions de la m\u00eame filiale, d\u00e9pourvues de droit de vote, peut b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019exon\u00e9ration partielle sur l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des dividendes qu\u2019elle per\u00e7oit de la filiale si au global elle d\u00e9tient au moins 5\u00a0% des droit de vote et du capital de la filiale.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>La condition li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9tention de 5\u00a0% des droits de vote de la filiale vient toutefois d\u2019\u00eatre reconnue inconstitutionnelle par le Conseil Constitutionnel.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> le Conseil Constitutionnel a en effet constat\u00e9 que le Conseil d\u2019\u00c9tat n\u2019appliquait pas cette condition aux distributions r\u00e9alis\u00e9es par des filiales situ\u00e9es dans l\u2019Union Europ\u00e9enne (hormis la France). Cette diff\u00e9rence de traitement avec les filiales fran\u00e7aises cr\u00e9e, selon le Conseil Constitutionnel, une discrimination  inconstitutionnelle.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Cette d\u00e9cision d\u2019inconstitutionnalit\u00e9 peut \u00eatre invoqu\u00e9e depuis le 10\u00a0juillet. Elle peut \u00e9galement l\u2019\u00eatre pour la p\u00e9riode ant\u00e9rieure, lorsqu\u2019une action contentieuse \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 introduite \u00e0 la date du 10\u00a0juillet\u00a02016.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>En pratique :<\/titreannotation> ce sont les soci\u00e9t\u00e9s m\u00e8res qui ne d\u00e9tiennent pas 5\u00a0% des droits de vote d\u2019une filiale fran\u00e7aise qui ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 invoquer cette d\u00e9cision. Elles peuvent ainsi demander l\u2019exon\u00e9ration partielle des dividendes vers\u00e9s par cette filiale \u00e0 compter du 10\u00a0juillet\u00a02016 (ou auparavant si un contentieux \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 le 10\u00a0juillet\u00a02016).<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"www.conseil-constitutionnel.fr\/decision\/2016\/2016553qpc.htm\">Conseil Constitutionnel, n\u00b0\u00a02016-553, 8\u00a0juillet\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 professionnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Impots sur les b\u00e9n\u00e9fices<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8578216.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8567530<\/id>\n  <create_date>2016-10-03 11:30:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-03 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Fabrice Gomez<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Les locations via Internet dans le viseur des pouvoirs publics<\/title>\n  <summary>Afin d\u2019assurer une certaine \u00e9quit\u00e9 entre les activit\u00e9s traditionnelles et celles de l\u2019\u00e9conomie num\u00e9rique, les pouvoirs publics pr\u00e9cisent les r\u00e8gles fiscales en mati\u00e8re de location de biens entre particuliers.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Les pouvoirs publics souhaitent, dans le cadre du projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour\u00a02017, soumettre aux pr\u00e9l\u00e8vements sociaux les revenus tir\u00e9s des activit\u00e9s de location de biens entre particuliers via Internet. Ainsi, la location r\u00e9guli\u00e8re de logements meubl\u00e9s pour de courtes dur\u00e9es (Airbnb\u2026) \u00e0 destination d\u2019une client\u00e8le de passage constituera une activit\u00e9 professionnelle d\u00e8s lors que le niveau de recettes exc\u00e9dera 23\u00a0000\u00a0\u20ac. Ce qui entra\u00eenera un assujettissement aux cotisations sociales au m\u00eame titre qu\u2019un loueur en meubl\u00e9 professionnel. En de\u00e7\u00e0 de 23\u00a0000\u00a0\u20ac, ces activit\u00e9s resteront consid\u00e9r\u00e9es comme des revenus du patrimoine et seront assujettis aux pr\u00e9l\u00e8vements sociaux sur le capital dans les m\u00eames conditions que l\u2019imp\u00f4t sur le revenu. En ce qui concerne les autres activit\u00e9s de location de biens (location d\u2019une voiture entre particuliers, par exemple), un dispositif similaire sera fix\u00e9 prochainement. <italique>A priori<\/italique>, le seuil d\u2019affiliation au r\u00e9gime des professionnels serait fix\u00e9 \u00e0 10\u00a0% du plafond de la S\u00e9curit\u00e9 sociale de recettes ou de chiffres d\u2019affaires, soit 3\u00a0860\u00a0\u20ac.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.service-public.fr\/particuliers\/actualites\/A10973\">Projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour\u00a02017<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Patrimoine<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Pr\u00e9l\u00e8vements sociaux<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 professionnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 personnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Immobilier<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8567530.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8517710<\/id>\n  <create_date>2016-09-27 08:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-03 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Qui peut agir en justice pour le compte d\u2019une association\u00a0?<\/title>\n  <summary>L\u2019organe qui, selon les statuts, est habilit\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter l\u2019association \u00ab\u00a0dans les actes de la vie civile\u00a0\u00bb est comp\u00e9tent pour repr\u00e9senter l\u2019association en justice.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Souvent, les statuts d\u2019une association pr\u00e9voient quel est l\u2019organe comp\u00e9tent pour d\u00e9cider d\u2019engager une action en justice.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>En cas de silence des statuts sur ce point, les tribunaux consid\u00e8rent que la capacit\u00e9 de d\u00e9cider de former un tel recours appartient \u00e0 la personne qui est habilit\u00e9e \u00e0 repr\u00e9senter l\u2019association en justice. Et si les statuts sont \u00e9galement muets quant \u00e0 l\u2019organe disposant de ce pouvoir de repr\u00e9sentation, pour les juges administratifs, comp\u00e9tents notamment lorsque l\u2019association conteste une d\u00e9cision rendue par l\u2019administration, le pr\u00e9sident de l\u2019association doit \u00eatre habilit\u00e9 par l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour agir.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Or, dans une affaire r\u00e9cente, le Conseil d\u2019\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 que l\u2019organe qui, selon les statuts, est habilit\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter l\u2019association \u00ab\u00a0dans les actes de la vie civile\u00a0\u00bb, g\u00e9n\u00e9ralement le pr\u00e9sident, est aussi comp\u00e9tent pour repr\u00e9senter l\u2019association en justice. D\u00e8s lors, si cette formule \u00ab\u00a0fourre-tout\u00a0\u00bb est inscrite dans les statuts, le pr\u00e9sident peut agir seul, c\u2019est-\u00e0-dire former un recours devant les juges administratifs sans avoir besoin, au pr\u00e9alable, d\u2019obtenir une autorisation de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> cet arr\u00eat ne change pas la solution applicable actuellement en cas de recours de l\u2019association devant les juges judiciaires (tribunal d\u2019instance, de grande instance...)\u00a0: dans le silence des statuts, cette action doit \u00eatre autoris\u00e9e par l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Rien ne dit toutefois que la Cour de cassation n\u2019adoptera pas, dans l\u2019avenir, la m\u00eame solution que le Conseil d\u2019\u00c9tat.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriAdmin.do?oldAction=rechJuriAdmin&amp;idTexte=CETATEXT000032790117&amp;fastReqId=829348804&amp;fastPos=1\">Conseil d\u2019\u00c9tat, 27\u00a0juin\u00a02016, n\u00b0\u00a0388758<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8517710.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8544984<\/id>\n  <create_date>2016-09-29 12:20:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-10-03 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>\u00c9lections professionnelles\u00a0: faut-il jouer la transparence jusqu\u2019au bout\u00a0?<\/title>\n  <summary>Il importe peu que l\u2019urne utilis\u00e9e lors des \u00e9lections professionnelles soit transparente ou non.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Pour \u00eatre valables, les \u00e9lections professionnelles doivent respecter les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit \u00e9lectoral. Mais est-il obligatoire d\u2019utiliser, comme en mati\u00e8re d\u2019\u00e9lections politiques, des urnes transparentes\u00a0?<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Non, selon la Cour de cassation qui a consid\u00e9r\u00e9 que l\u2019utilisation d\u2019urnes opaques pour les \u00e9lections professionnelles ne constituait pas une violation du droit \u00e9lectoral. En cons\u00e9quence, elle ne pouvait pas entra\u00eener l\u2019annulation du scrutin.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Cette solution confirme un arr\u00eat pr\u00e9c\u00e9dent selon lequel l\u2019usage d\u2019une urne d\u2019un mod\u00e8le diff\u00e9rent de celles utilis\u00e9es lors des \u00e9lections politiques (en l\u2019esp\u00e8ce, une urne en carton scell\u00e9e par des bandes adh\u00e9sives) n\u2019avait pas pour effet de rendre les \u00e9lections professionnelles irr\u00e9guli\u00e8res.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision\u00a0:<\/titreannotation> selon les juges, seules les irr\u00e9gularit\u00e9s mat\u00e9rielles qui ont une influence sur le secret du scrutin, son impartialit\u00e9 ou son r\u00e9sultat justifient l\u2019annulation des \u00e9lections professionnelles.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032600352&amp;fastReqId=1265207872&amp;fastPos=1\">Cassation sociale, 24\u00a0mai\u00a02016, n\u00b0\u00a015-20541<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Autre droit social<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8544984.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8545497<\/id>\n  <create_date>2016-09-29 13:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-30 15:00:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Transfert des contrats de travail entre prestataires et diff\u00e9rence de r\u00e9mun\u00e9ration<\/title>\n  <summary>D\u00e8s lors qu\u2019ils ne travaillent pas sur le m\u00eame site, les anciens salari\u00e9s d\u2019une entreprise nouvellement prestataire et ceux dont le contrat de travail est transf\u00e9r\u00e9 peuvent avoir des r\u00e9mun\u00e9rations diff\u00e9rentes.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Certaines conventions collectives comme celles applicables aux entreprises de pr\u00e9vention et de s\u00e9curit\u00e9, de propret\u00e9 et de services associ\u00e9s, de restauration collective ou encore de transport routier de voyageurs, pr\u00e9voient que les contrats de travail des salari\u00e9s se poursuivent entre deux entreprises prestataires lorsqu\u2019elles se succ\u00e8dent sur un m\u00eame site.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Afin d\u2019\u00e9viter de nombreux contentieux touchant \u00e0 l\u2019\u00e9cart de r\u00e9mun\u00e9ration entre les salari\u00e9s transf\u00e9r\u00e9s chez le nouveau prestataire et ceux qu\u2019il comptait d\u00e9j\u00e0 parmi ses effectifs, la loi Travail instaure une nouvelle r\u00e8gle.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Ainsi, les salari\u00e9s de la nouvelle entreprise prestataire, qui travaillent sur un site diff\u00e9rent de ceux dont le contrat de travail a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9, ne peuvent invoquer en justice une diff\u00e9rence de r\u00e9mun\u00e9ration r\u00e9sultant d\u2019avantages obtenus avant ce transfert.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Attention\u00a0:<\/titreannotation> cette mesure s\u2019applique aux salari\u00e9s qui travaillent sur un autre site que les salari\u00e9s dont le contrat de travail est transf\u00e9r\u00e9. Lorsque tous les salari\u00e9s exercent sur le m\u00eame site, le maintien d\u2019avantages suppl\u00e9mentaires au profit des salari\u00e9s transf\u00e9r\u00e9s peut constituer, selon la Cour de cassation, une in\u00e9galit\u00e9 de traitement. Les salari\u00e9s d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents dans l\u2019entreprise avant le transfert peuvent donc r\u00e9clamer le b\u00e9n\u00e9fice de ces avantages.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/loi\/2016\/8\/8\/ETSX1604461L\/jo\/article_95\">Article\u00a095, loi n\u00b0\u00a02016-1088 du 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a09<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Paie<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8545497.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8557469<\/id>\n  <create_date>2016-09-30 14:49:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-30 14:49:00<\/display_date>\n  <author>Fabrice Gomez<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Cr\u00e9dits immobiliers\u00a0: les Fran\u00e7ais n\u2019h\u00e9sitent plus \u00e0 ren\u00e9gocier les taux<\/title>\n  <summary>Selon la Banque de France, pr\u00e8s d\u2019un cr\u00e9dit sur deux nouvellement souscrit fait suite \u00e0 une op\u00e9ration de ren\u00e9gociation.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Personne ne s\u2019attendait \u00e0 ce que les taux des cr\u00e9dits immobiliers descendent \u00e0 de tels niveaux et surtout sur une si longue p\u00e9riode. Une baisse des taux qui fait \u00e9videmment le bonheur des m\u00e9nages souhaitant mettre en \u0153uvre leurs projets immobiliers. Il faut dire que la tentation est grande puisqu\u2019il est possible aujourd\u2019hui de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un taux, pour un bon dossier, de 1,45\u00a0% sur 15\u00a0ans, 1,65\u00a0% sur 20\u00a0ans et 1,95\u00a0% sur 25\u00a0ans. La Banque de France vient d\u2019ailleurs de confirmer cet engouement des particuliers. Selon sa derni\u00e8re note statistique, le taux de croissance des cr\u00e9dits immobiliers continue sur un rythme soutenu et affiche une certaine stabilit\u00e9 en juillet\u00a02016 (+3,3\u00a0%) par rapport au mois pr\u00e9c\u00e9dent. Concr\u00e8tement, cela se traduit, en juillet, par des encours de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires de l\u2019ordre de 886\u00a0milliards d\u2019euros. Faits marquants, pr\u00e8s d\u2019un cr\u00e9dit sur deux nouvellement souscrit fait suite \u00e0 une op\u00e9ration de ren\u00e9gociation. Et 12\u00a0% des nouveaux contrats ont contribu\u00e9 \u00e0 financer des investissements locatifs (investissement Pinel, par exemple).<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"www.banque-france.fr\">Banque de France\u00a0\u2013\u00a0Stat Info septembre\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Patrimoine<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Immobilier<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Droit des particuliers<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8557469.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8553445<\/id>\n  <create_date>2016-09-30 07:15:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-30 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Laurence Le Goff<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Artisans, qui \u00eates-vous\u00a0?<\/title>\n  <summary>Comme chaque ann\u00e9e depuis 3\u00a0ans, la Direction g\u00e9n\u00e9rale des entreprises a publi\u00e9 ses \u00ab\u00a0chiffres cl\u00e9s de l\u2019artisanat\u00a0\u00bb \u00e9dition\u00a02016.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>En\u00a02014, l\u2019artisanat a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 290\u00a0milliards d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires, soit 6,9\u00a0% du chiffre d\u2019affaires de l\u2019ensemble des activit\u00e9s marchandes non agricoles et non financi\u00e8res, selon l\u2019\u00e9dition\u00a02016 des chiffres cl\u00e9s de l\u2019artisanat que vient de publier la Direction g\u00e9n\u00e9rale des entreprises (DGE).<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Selon ces chiffres, l\u2019artisanat comptait 1\u00a0223\u00a0615\u00a0entreprises dont plus de la majorit\u00e9 exer\u00e7ait sous forme individuelle (contre 31,8\u00a0% en SARL et 11,9\u00a0% en EURL). Parmi les 4\u00a0principales activit\u00e9s repr\u00e9sentatives de ce secteur, les B\u00e2timent et travaux publics r\u00e9unissaient \u00e0 eux seuls 494\u00a0549\u00a0entreprises, suivis par les services (304\u00a0208), la fabrication (133\u00a0680) et l\u2019alimentation (69\u00a0705).<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Sans surprise, les entreprises artisanales sont en grande majorit\u00e9 des petites structures\u00a0: en\u00a02014, 62\u00a0% n\u2019employaient pas de salari\u00e9s. Et quand elles le faisaient, le plus souvent (28,4\u00a0%), leur effectif ne d\u00e9passait pas 5\u00a0salari\u00e9s. Au total, elles occupaient 12\u00a0% de la population active fran\u00e7aise.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>\u00c0 leur t\u00eate, les chiffres de\u00a02012 nous indiquent que 33,2\u00a0% des artisans avaient entre\u00a041 et 50\u00a0ans (quand 29\u00a0% avaient plus de 50\u00a0ans) et 22\u00a0% d\u2019entre eux \u00e9taient des femmes. C\u00f4t\u00e9 dipl\u00f4me, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des artisans (45\u00a0%) d\u00e9tenaient un CAP ou un BEP. Quant \u00e0 leur revenu moyen annuel (hors auto-entrepreneurs), il s\u2019\u00e9levait \u00e0 26\u00a0100\u00a0euros en\u00a02013 (soit 3,7\u00a0% de moins qu\u2019en\u00a02012).<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>\n               <a href=\"http:\/\/www.entreprises.gouv.fr\/files\/files\/directions_services\/etudes-et-statistiques\/Chiffres_cles\/Artisanat\/2016-06-Chiffres-cles-artisanat.pdf\">DGE, chiffres cl\u00e9s de l\u2019artisanat\u00a02016<\/a>\n            <\/texteparagraphe>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Conjoncture \u00e9conomique<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8553445.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8542229<\/id>\n  <create_date>2016-09-29 14:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-29 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Juliana Bazureau<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>M\u00eame pr\u00e9visible, la rupture d\u2019une relation commerciale n\u2019exclut pas sa brutalit\u00e9<\/title>\n  <summary>La pr\u00e9visibilit\u00e9 de la rupture d\u2019une relation commerciale \u00e9tablie n\u2019exclut pas son caract\u00e8re brutal lorsque cette rupture n\u2019est pas pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d\u2019un \u00e9crit faisant courir un d\u00e9lai de pr\u00e9avis.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Lorsqu\u2019une entreprise souhaite mettre fin \u00e0 une relation commerciale \u00e9tablie avec un partenaire, elle doit l\u2019informer de son intention par \u00e9crit et suffisamment \u00e0 l\u2019avance. \u00c0 d\u00e9faut, la rupture peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme brutale et l\u2019entreprise qui en est l\u2019auteur peut voir sa responsabilit\u00e9 engag\u00e9e et s\u2019obliger \u00e0 r\u00e9parer le pr\u00e9judice qui en d\u00e9coule pour l\u2019entreprise victime.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel\u00a0:<\/titreannotation>\u00a0est consid\u00e9r\u00e9e comme une relation commerciale toute relation qui porte sur la fourniture d\u2019un produit ou d\u2019une prestation de services. Et pour \u00eatre qualifi\u00e9e de relation commerciale \u00e9tablie, la relation doit \u00eatre r\u00e9guli\u00e8re, significative et stable. Sachant qu\u2019il n\u2019est pas n\u00e9cessaire qu\u2019un contrat formalise cette relation, un simple courant d\u2019affaires non formalis\u00e9 pouvant constituer une relation commerciale \u00e9tablie.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Mais lorsque la rupture est pr\u00e9visible, l\u2019entreprise doit-elle se soumettre \u00e0 ce formalisme\u00a0?\u00a0Cette question s\u2019est pos\u00e9e dans une affaire r\u00e9cente. Ainsi, deux soci\u00e9t\u00e9s entretenaient une relation commerciale depuis plusieurs ann\u00e9es lorsque, du jour au lendemain, sans en informer son partenaire par courrier ni respecter de pr\u00e9avis, l\u2019une des deux avait mis fin \u00e0 cette relation. S\u2019estimant victime d\u2019une rupture brutale, l\u2019autre soci\u00e9t\u00e9 avait alors assign\u00e9 son interlocutrice en r\u00e9paration de son pr\u00e9judice. Mais cette derni\u00e8re avait pr\u00e9tendu que la rupture ne pouvait pas \u00eatre brutale puisqu\u2019elle \u00e9tait pr\u00e9visible et qu\u2019elle n\u2019avait donc pas \u00e0 accompagner la rupture d\u2019un pr\u00e9avis \u00e9crit. En effet, elle avait fait valoir que des correspondances \u00e9chang\u00e9es depuis\u00a02\u00a0ans entre les deux soci\u00e9t\u00e9s laissaient pr\u00e9sager de la rupture imminente de leur relation.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Les juges ne lui ont pas donn\u00e9 gain de cause. En effet, ils ont rappel\u00e9 que le caract\u00e8re pr\u00e9visible de la rupture d\u2019une relation commerciale \u00e9tablie ne prive pas celle-ci de son caract\u00e8re brutal lorsqu\u2019elle n\u2019est pas pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d\u2019un \u00e9crit du partenaire faisant \u00e9tat de son intention de ne pas poursuivre la relation et faisant courir un d\u00e9lai de pr\u00e9avis.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000033109349&amp;fastReqId=1530619934&amp;fastPos=1\">Cassation commerciale,\u00a06\u00a0septembre\u00a02016, n\u00b0\u00a014-25891<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Droits des soci\u00e9t\u00e9s<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Contrats<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8542229.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8543939<\/id>\n  <create_date>2016-09-29 08:20:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-29 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>La d\u00e9nonciation et la mise en cause des accords sont remani\u00e9es<\/title>\n  <summary>La loi Travail corrige les r\u00e8gles relatives \u00e0 la d\u00e9nonciation et \u00e0 la mise en cause des accords collectifs pour permettre aux employeurs d\u2019anticiper les cons\u00e9quences qui en d\u00e9coulent.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Un accord collectif peut \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9 par la totalit\u00e9 des signataires employeurs ou salari\u00e9s, ou bien mis en cause lorsque survient un \u00e9v\u00e8nement qui le rend inapplicable comme une fusion, une cession, ou un changement d\u2019activit\u00e9 de l\u2019entreprise. Cette d\u00e9nonciation ou mise en cause prend effet, en principe, \u00e0 l\u2019expiration d\u2019un pr\u00e9avis de 3\u00a0mois, l\u2019accord b\u00e9n\u00e9ficiant ensuite d\u2019un d\u00e9lai de \u00ab\u00a0survie\u00a0\u00bb de 12\u00a0mois maximum permettant aux parties de conclure un accord de substitution. De nouvelles r\u00e8gles viennent encadrer cette proc\u00e9dure pour permettre aux parties d\u2019anticiper les difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 ces situations.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Quand conclure un accord de substitution\u00a0?<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>D\u00e9sormais, en cas de d\u00e9nonciation d\u2019un accord, l\u2019une des parties int\u00e9ress\u00e9es peut demander que des n\u00e9gociations soient engag\u00e9es d\u00e8s le d\u00e9but du pr\u00e9avis de 3\u00a0mois et n\u2019a donc plus \u00e0 attendre, comme pr\u00e9c\u00e9demment, l\u2019expiration de ce d\u00e9lai. En cons\u00e9quence, il est maintenant possible de conclure un accord de substitution avant le terme du pr\u00e9avis.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Aussi, la loi incite dor\u00e9navant les employeurs qui envisagent une fusion, une cession ou encore un changement d\u2019activit\u00e9 de l\u2019entreprise, \u00e0 anticiper les probl\u00e8mes qui peuvent na\u00eetre de la mise en cause des accords collectifs applicables dans l\u2019entreprise. \u00c0 cet effet, deux types d\u2019accord de substitution peuvent \u00eatre conclus\u00a0:- un accord de transition qui rapproche le statut des salari\u00e9s transf\u00e9r\u00e9s de celui des salari\u00e9s de l\u2019entreprise d\u2019accueil, en particulier en cas de cession, et ce pour une dur\u00e9e maximale de 3\u00a0ans\u00a0;- un accord d\u2019adaptation qui couvre l\u2019ensemble des salari\u00e9s impact\u00e9s notamment par une restructuration ou une r\u00e9organisation de l\u2019entreprise et qui remplace ou r\u00e9vise les accords applicables dans toutes les entreprises concern\u00e9es.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision\u00a0:<\/titreannotation> ces accords entrent en vigueur lors de la fusion, de la cession ou encore du changement d\u2019activit\u00e9 de l\u2019entreprise.<\/annotation>\n            <titreparagraphe>Et \u00e0 d\u00e9faut d\u2019accord de substitution\u00a0?<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, si aucun accord de substitution n\u2019avait pu \u00eatre conclu avant la fin de la p\u00e9riode de survie de l\u2019accord d\u00e9nonc\u00e9 ou mis en cause (12\u00a0mois), les salari\u00e9s conservaient les avantages individuels qu\u2019ils avaient acquis en application de l\u2019accord. Mais cette notion suscitait de nombreux probl\u00e8mes d\u2019interpr\u00e9tation, aussi la loi Travail l\u2019a recentr\u00e9e sur la r\u00e9mun\u00e9ration. Aujourd\u2019hui, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019accord de substitution, les salari\u00e9s conservent, en application de l\u2019accord d\u00e9nonc\u00e9 ou mis en cause, une r\u00e9mun\u00e9ration annuelle au moins \u00e9gale \u00e0 celle per\u00e7ue au cours des 12\u00a0derniers mois, pour une dur\u00e9e de travail \u00e9quivalente \u00e0 celle pr\u00e9vue dans leur contrat de travail.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Important\u00a0:<\/titreannotation> cette nouvelle r\u00e8gle s\u2019applique \u00e0 l\u2019expiration du d\u00e9lai de survie de l\u2019accord, m\u00eame si sa date de d\u00e9nonciation ou de sa mise en cause est ant\u00e9rieure au 10\u00a0ao\u00fbt\u00a02016.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/loi\/2016\/8\/8\/ETSX1604461L\/jo\/article_17\">Article\u00a017, loi n\u00b0\u00a02016-1088 du 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a09<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Autre droit social<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8543939.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8541814<\/id>\n  <create_date>2016-09-29 10:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-29 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Fr\u00e9d\u00e9ric Dempur\u00e9<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Cybercriminalit\u00e9\u00a0: attention \u00e0 la gestion des r\u00e9seaux sociaux<\/title>\n  <summary>De nombreux pirates utilisent les r\u00e9seaux sociaux pour monter des fraudes \u00e0 l\u2019entreprise. Un risque que les dirigeants et les salari\u00e9s doivent prendre en compte dans leurs pratiques de ces outils.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>\u00c0 en croire le minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur, les escroqueries de type \u00ab\u00a0fraude au pr\u00e9sident\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0fraude au changement de RIB\u00a0\u00bb auraient fait perdre aux entreprises fran\u00e7aises pas moins de 485\u00a0millions d\u2019euros entre\u00a02010 et\u00a02015. Pour monter ces fraudes aux ordres de virement (fovi), les escrocs recueillent des informations sur les entreprises cibl\u00e9es. Des donn\u00e9es pr\u00e9cieuses qui leur permettront non seulement d\u2019usurper, de mani\u00e8re cr\u00e9dible, l\u2019identit\u00e9 d\u2019un dirigeant de l\u2019entreprise ou d\u2019un de ses fournisseurs, mais aussi d\u2019identifier la personne avec qui entrer en contact (t\u00e9l\u00e9phone, courriel, r\u00e9seau sociaux\u2026) pour lancer l\u2019arnaque.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Des pratiques encore peu s\u00e9curis\u00e9es<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Une r\u00e9cente \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par YouGov pour le compte de Blue Cost System permet de faire le point sur les pratiques des professionnels en mati\u00e8re de gestion des m\u00e9dias sociaux. Il en ressort que seuls 40\u00a0% des sond\u00e9s affirment avoir param\u00e9tr\u00e9 leurs comptes sur les r\u00e9seaux sociaux (LinkedIn, Facebook\u2026) pour r\u00e9server \u00e0 leurs contacts l\u2019acc\u00e8s aux donn\u00e9es de leur profil. L\u2019\u00e9tude montre \u00e9galement que la majorit\u00e9 des sond\u00e9s accepte d\u2019interagir avec des inconnus sans avoir pris le soin de v\u00e9rifier leur identit\u00e9. Enfin, tout aussi inqui\u00e9tant, seuls 36\u00a0% des professionnels interrog\u00e9s d\u00e9clarent utiliser un mot de passe diff\u00e9rent pour chaque application de m\u00e9dias sociaux ou de messagerie utilis\u00e9e.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Quelques r\u00e8gles simples<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Pour d\u00e9courager les escrocs, la premi\u00e8re chose \u00e0 faire est de tarir la mine de donn\u00e9es sur laquelle ils s\u2019appuient pour b\u00e2tir la fraude. Les informations sensibles relatives \u00e0 l\u2019entreprise doivent sinon dispara\u00eetre d\u2019Internet, du moins \u00eatre en acc\u00e8s s\u00e9curis\u00e9. Il s\u2019agit notamment des organigrammes gr\u00e2ce auxquels les pirates vont reconstruire la cha\u00eene de validation des ordres de paiement, mais aussi des cordonn\u00e9es \u00e0 l\u2019aide desquelles les contacts directs seront pris. Ces recommandations doivent \u00eatre suivies par tous les acteurs de l\u2019entreprise (salari\u00e9s, dirigeants) notamment dans l\u2019usage qu\u2019ils font, \u00e0 titre priv\u00e9 comme professionnel des m\u00e9dias sociaux. Les enjeux sont importants. De nombreuses entreprises ont tout simplement disparu apr\u00e8s avoir subi une fraude aux ordres de virement.<\/texteparagraphe>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Multim\u00e9dia<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Tendances<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">MultiM\u00e9dia<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8541814.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8539709<\/id>\n  <create_date>2016-09-27 17:06:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-28 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Fabrice Gomez<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Investissement Pinel\u00a0: attention \u00e0 la localisation du bien\u00a0!<\/title>\n  <summary>Dans le cadre d\u2019un investissement sous le dispositif Pinel, le Laboratoire de l\u2019immobilier dresse une liste de 64\u00a0agglom\u00e9rations fran\u00e7aises \u00e0 \u00e9viter.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Mis en place par la loi de finances pour\u00a02015, le dispositif \u00ab\u00a0Pinel\u00a0\u00bb permet aux contribuables qui font construire ou acqui\u00e8rent des logements neufs ou en l\u2019\u00e9tat futur d\u2019ach\u00e8vement afin de les louer nus \u00e0 usage d\u2019habitation principale, de b\u00e9n\u00e9ficier, sous certaines conditions, d\u2019une r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Mais r\u00e9ussir un investissement en Pinel passe par le bon choix de l\u2019emplacement. En effet, de cette situation d\u00e9pend notamment le taux d\u2019occupation du bien. Car faute de locataire, l\u2019investisseur ne peut profiter de cet avantage fiscal et peut rencontrer des difficult\u00e9s dans le remboursement du pr\u00eat adoss\u00e9 au bien immobilier. Ainsi, pour aider les investisseurs \u00e0 bien cibler leur secteur g\u00e9ographique d\u2019investissement, le Laboratoire de l\u2019immobilier a dress\u00e9, parmi les communes \u00e9ligibles au dispositif, la liste des villes \u00e0 \u00e9viter ou \u00e0 surveiller. Une liste \u00e9tablie en fonction de plusieurs crit\u00e8res comme le taux de vacance du parc de logements, de la population communale et sa variation, le nombre de logements mis en chantier depuis\u00a02010, etc. Concr\u00e8tement, ce sont 17\u00a0agglom\u00e9rations class\u00e9es en zone\u00a0B1 et 47\u00a0class\u00e9es en zone\u00a0B2 qui incitent \u00e0 la prudence.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision\u00a0:<\/titreannotation> le territoire fran\u00e7ais est d\u00e9coup\u00e9 en plusieurs zones (A\u00a0bis, A, B1, B2 et C) qui refl\u00e8tent la tension du march\u00e9 du logement. Les zones les plus tendues correspondant \u00e0 la lettre\u00a0A et celles les plus \u00ab\u00a0d\u00e9tendues\u00a0\u00bb \u00e0 la lettre\u00a0C.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.labo-immo.org\/selection-du-labo-immo\/dispositif-pinel-vigilance-sur-les-marches-locatifs-sous-basse-tension\">Laboratoire de l\u2019immobilier\u00a0-\u00a0Dispositif Pinel\u00a0: vigilance sur les march\u00e9s locatifs sous basse tension<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Patrimoine<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Immobilier<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Droit des particuliers<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">D\u00e9fiscalisation<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8539709.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8507304<\/id>\n  <create_date>2016-09-28 12:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-28 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Des ajustements concernant les repr\u00e9sentants du personnel<\/title>\n  <summary>La visioconf\u00e9rence des r\u00e9unions et le vote \u00e9lectronique pour les \u00e9lections professionnelles sont facilit\u00e9s.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>En mati\u00e8re de repr\u00e9sentants du personnel, la loi Travail proc\u00e8de \u00e0 quelques ajustements.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Ainsi, la loi Rebsamen du 17\u00a0ao\u00fbt\u00a02015 compl\u00e9t\u00e9e par un d\u00e9cret du 12\u00a0avril dernier a permis aux r\u00e9unions des institutions repr\u00e9sentatives du personnel (comit\u00e9 d\u2019entreprise, comit\u00e9 d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail\u2026) de se d\u00e9rouler en visioconf\u00e9rence. Cette possibilit\u00e9 n\u2019\u00e9tait toutefois pas pr\u00e9vue pour les r\u00e9unions de la d\u00e9l\u00e9gation unique du personnel. Un oubli qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9 par la loi Travail au motif que \u00ab\u00a0cette instance est un mod\u00e8le largement adopt\u00e9 par les PME\u00a0\u00bb.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 noter :<\/titreannotation> la visioconf\u00e9rence demeure exclue pour les r\u00e9unions avec les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Par ailleurs, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les \u00e9lections des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel et des membres du comit\u00e9 d\u2019entreprise ne pouvaient se d\u00e9rouler par vote \u00e9lectronique que si un accord d\u2019entreprise le pr\u00e9voyait. Or, cet accord collectif ne sera bient\u00f4t plus n\u00e9cessaire. En effet, afin d\u2019encourager le recours au vote \u00e9lectronique et, par-l\u00e0, augmenter le taux de participation des salari\u00e9s aux \u00e9lections professionnelles, il est pr\u00e9vu que l\u2019employeur pourra d\u00e9cider seul de le mettre en \u0153uvre. Les modalit\u00e9s d\u2019application de cette mesure seront pr\u00e9cis\u00e9es par d\u00e9cret.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Enfin, la loi Travail pr\u00e9cise comment d\u00e9compter les heures de d\u00e9l\u00e9gation des repr\u00e9sentants du personnel (d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du personnel, membre du comit\u00e9 d\u2019entreprise ou du CHSCT\u2026) lorsqu\u2019ils travaillent dans le cadre d\u2019un forfait jours. Ainsi, sauf accord collectif contraire, les heures sont regroup\u00e9es en demi-journ\u00e9es, celles-ci \u00e9tant d\u00e9duites du nombre annuel de jours travaill\u00e9s inscrit dans la convention individuelle de forfait. Sachant qu\u2019une demi-journ\u00e9e correspond \u00e0 4\u00a0heures de d\u00e9l\u00e9gation. Cette mesure entrera en vigueur lorsque le d\u00e9cret qui pr\u00e9cise comment ces heures sont d\u00e9compt\u00e9es en cas de reliquat inf\u00e9rieur \u00e0 4\u00a0heures sera paru.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032983213&amp;dateTexte=&amp;categorieLien=id\">Loi n\u00b0\u00a02016-1088 du 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a09<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Autre droit social<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8507304.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8413298<\/id>\n  <create_date>2016-09-07 12:40:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-28 10:01:00<\/display_date>\n  <author>Marion Beurel<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Corriger en ligne sa d\u00e9claration de revenus\u00a02015, c\u2019est encore possible\u00a0!<\/title>\n  <summary>Les t\u00e9l\u00e9d\u00e9clarants peuvent corriger en ligne leur d\u00e9claration de revenus jusqu\u2019au 25\u00a0novembre\u00a02016.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Les contribuables qui ont d\u00e9clar\u00e9 et valid\u00e9 leurs revenus de\u00a02015 sur le site Internet www.impots.gouv.fr peuvent corriger en ligne un oubli ou une erreur dans leur d\u00e9claration. Ce service est ouvert jusqu\u2019au 25\u00a0novembre\u00a02016. Ne sont donc pas vis\u00e9es les d\u00e9clarations effectu\u00e9es sur papier ou par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un expert-comptable.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>En pratique :<\/titreannotation> le service de t\u00e9l\u00e9correction est accessible depuis la page d\u2019accueil du site Internet www.impots.gouv.fr, dans la rubrique \u00ab\u00a0Corriger ma d\u00e9claration en ligne de\u00a02016\u00a0\u00bb ou \u00e0 partir de l\u2019espace Particulier de chaque contribuable.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Toutes les informations ne peuvent pas \u00eatre modifi\u00e9es. Les contribuables sont ainsi autoris\u00e9s \u00e0 rectifier le montant de leurs revenus, de leurs charges ou encore de leurs r\u00e9ductions et cr\u00e9dits d\u2019imp\u00f4t mais pas leur adresse, leur \u00e9tat civil ou leur situation de famille (mariage, divorce, Pacs...).<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de fournir les pi\u00e8ces justificatives mais elles doivent \u00eatre conserv\u00e9es pour r\u00e9pondre \u00e0 une \u00e9ventuelle demande de l\u2019administration.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Une fois les corrections apport\u00e9es, un nouvel avis d\u2019imposition indiquant l\u2019imp\u00f4t d\u00e9finitif est envoy\u00e9. En cas de diminution de l\u2019imp\u00f4t, le contribuable qui a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 recevra le remboursement du trop-per\u00e7u. Si ce n\u2019est pas le cas, il devra seulement verser le montant de l\u2019imp\u00f4t net figurant sur l\u2019avis. En cas d\u2019augmentation de l\u2019imp\u00f4t, le montant \u00e0 payer et la date limite de r\u00e8glement seront mentionn\u00e9s sur l\u2019avis.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 savoir :<\/titreannotation> les contribuables dont le patrimoine net taxable est compris entre 1,3\u00a0M\u20ac et 2,57\u00a0M\u20ac peuvent \u00e9galement t\u00e9l\u00e9corriger les \u00e9l\u00e9ments relatifs \u00e0 l\u2019imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Au-del\u00e0 du 25\u00a0novembre\u00a02016, les t\u00e9l\u00e9d\u00e9clarants devront recourir \u00e0 la r\u00e9clamation pour proc\u00e9der \u00e0 ces corrections sur leur d\u00e9claration.<\/texteparagraphe>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Patrimoine<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Impots sur le revenu<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 personnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">ISF<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8413298.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8515254<\/id>\n  <create_date>2016-09-27 07:30:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-27 15:00:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Il est d\u00e9sormais plus simple de r\u00e9viser un accord d\u2019entreprise<\/title>\n  <summary>La loi Travail red\u00e9finit les personnes ou organisations habilit\u00e9es \u00e0 enclencher la proc\u00e9dure de r\u00e9vision des accords d\u2019entreprise.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Afin de favoriser la n\u00e9gociation collective, la loi Travail facilite la r\u00e9vision des accords conclus au niveau de l\u2019entreprise.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Jusqu\u2019alors, dans les entreprises pourvues de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux, la proc\u00e9dure de r\u00e9vision d\u2019un accord d\u2019entreprise ne pouvait \u00eatre d\u00e9clench\u00e9e qu\u2019\u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des syndicats signataires de l\u2019accord.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Dor\u00e9navant, plus d\u2019unanimit\u00e9\u00a0! Cette proc\u00e9dure peut donc \u00eatre engag\u00e9e par un ou plusieurs syndicats repr\u00e9sentatifs dans le champ de l\u2019accord et signataires ou adh\u00e9rents \u00e0 cet accord. Et ce, jusqu\u2019\u00e0 la fin du cycle \u00e9lectoral au cours duquel l\u2019accord a \u00e9t\u00e9 conclu, d\u2019une dur\u00e9e de 4\u00a0ans, en principe.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>D\u00e8s lors qu\u2019une nouvelle \u00e9lection professionnelle a eu lieu, la proc\u00e9dure est ouverte \u00e0 tous les syndicats repr\u00e9sentatifs dans le champ d\u2019application de l\u2019accord. Autrement dit, la r\u00e9vision d\u2019un accord peut \u00eatre demand\u00e9e par ceux qui ne l\u2019ont pas sign\u00e9 ou qui n\u2019y ont pas adh\u00e9r\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel\u00a0:<\/titreannotation> une organisation syndicale est repr\u00e9sentative dans le champ d\u2019application d\u2019un accord si elle a obtenu au moins 10\u00a0% des suffrages des salari\u00e9s couverts par cet accord au premier tour des derni\u00e8res \u00e9lections professionnelles.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Dans les entreprises sans d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux, la loi Travail permet aux repr\u00e9sentants \u00e9lus du personnel mandat\u00e9s ou non par un syndicat d\u2019enclencher la r\u00e9vision d\u2019un accord d\u2019entreprise. La demande de r\u00e9vision peut aussi \u00e9maner d\u2019un salari\u00e9 non \u00e9lu mais mandat\u00e9 par un syndicat repr\u00e9sentatif lorsqu\u2019aucun \u00e9lu n\u2019a manifest\u00e9 son intention de n\u00e9gocier, si un proc\u00e8s-verbal de carence a \u00e9tabli l\u2019absence de repr\u00e9sentants \u00e9lus ou encore dans les entreprise de moins de 11\u00a0salari\u00e9s. L\u2019application de ces mesures n\u00e9cessite cependant la publication d\u2019un d\u00e9cret fixant les modalit\u00e9s de leur mise en \u0153uvre.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision\u00a0:<\/titreannotation> les avenants de r\u00e9vision des accords d\u2019entreprise sont n\u00e9goci\u00e9s et conclus selon les r\u00e8gles applicables \u00e0 la n\u00e9gociation et \u00e0 la conclusion de ces accords.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/loi\/2016\/8\/8\/ETSX1604461L\/jo\/article_17\">Article\u00a017, loi n\u00b0\u00a02016-1088 du 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a09<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Autre droit social<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8515254.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8505495<\/id>\n  <create_date>2016-09-26 07:30:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-27 12:01:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Aide \u00e0 la transmission de l\u2019exploitation agricole\u00a0: chose promise, chose due\u00a0!<\/title>\n  <summary>L\u2019exploitant agricole qui recrute un salari\u00e9 ou un stagiaire en vue de lui transmettre son exploitation peut d\u00e9sormais pr\u00e9tendre \u00e0 une subvention.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Instaur\u00e9e par la loi d\u2019avenir pour l\u2019agriculture du 13\u00a0octobre\u00a02014, l\u2019aide financi\u00e8re allou\u00e9e aux exploitants agricoles \u00e2g\u00e9s d\u2019au moins 57\u00a0ans qui recrutent, \u00e0 temps plein, un salari\u00e9 en contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (CDI) ou un stagiaire en vue de lui transmettre son exploitation est effective depuis le 14\u00a0ao\u00fbt dernier. Elle peut \u00eatre vers\u00e9e pendant 3\u00a0ans, \u00e0 hauteur de 4\u00a0000\u00a0\u20ac par an pour un salari\u00e9 et de 2\u00a0000\u00a0\u20ac pour un stagiaire.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> lorsque son parcours ou sa situation le justifie, et avec son accord, le salari\u00e9 ou le stagiaire peut \u00eatre recrut\u00e9 \u00e0 temps partiel. Sa dur\u00e9e hebdomadaire de travail ne peut toutefois \u00eatre inf\u00e9rieure au\u00a04\/5e de la dur\u00e9e hebdomadaire de travail \u00e0 temps plein applicable dans l\u2019exploitation.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Pour pr\u00e9tendre \u00e0 cette aide, l\u2019exploitant doit en faire la demande aupr\u00e8s de la Direction d\u00e9partementale des territoires (DDT) avant la signature du contrat de travail ou de la convention de stage. Une fois accord\u00e9e par le pr\u00e9fet, l\u2019aide est r\u00e9gl\u00e9e, sur demande de l\u2019exploitant, soit annuellement, soit \u00e0 l\u2019issue du contrat ou de la p\u00e9riode de stage.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>\u00c9tant pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019aide cesse d\u2019\u00eatre vers\u00e9e en cas de rupture du CDI ou de la convention de stage, de d\u00e9part de l\u2019exploitant, ou de la diminution de la dur\u00e9e hebdomadaire de travail en de\u00e7\u00e0 des\u00a04\/5e de la dur\u00e9e collective de travail dans l\u2019exploitation.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel :<\/titreannotation> l\u2019octroi de l\u2019aide est subordonn\u00e9 \u00e0 l\u2019embauche, en dehors du cercle familial de l\u2019exploitant, d\u2019un salari\u00e9 \u00e2g\u00e9 de\u00a026 \u00e0 30\u00a0ans ou d\u2019un stagiaire \u00e2g\u00e9 de 30\u00a0ans au plus.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/arrete\/2016\/8\/2\/AGRT1618084A\/jo\/texte\">Arr\u00eat\u00e9 du 2\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a013<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Aide \u00e0 l'embauche<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Embauche<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8505495.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8514839<\/id>\n  <create_date>2016-09-27 10:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-27 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Christophe Pitaud<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Interdiction d\u2019exiger une dur\u00e9e ferme dans un bail commercial<\/title>\n  <summary>L\u2019interdiction faite au bailleur d\u2019exiger du locataire qu\u2019il s\u2019engage pour une dur\u00e9e ferme s\u2019applique aux baux en cours.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>On sait que le commer\u00e7ant locataire a le droit de r\u00e9silier son bail tous les 3\u00a0ans. Or, pendant longtemps, le bailleur pouvait ins\u00e9rer dans le contrat une clause interdisant \u00e0 ce dernier de faire usage de cette facult\u00e9. Ce qui lui permettait ainsi d\u2019obliger le locataire \u00e0 s\u2019engager sur une dur\u00e9e de 9\u00a0ans.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Mais depuis la loi du 18\u00a0juin\u00a02014, dite \u00ab\u00a0loi Pinel\u00a0\u00bb, une telle clause n\u2019est plus valable sauf dans les baux de plus de 9\u00a0ans, les baux de locaux monovalents (construits pour une seule utilisation) et les baux de locaux \u00e0 usage exclusif de bureaux ou d\u2019entrep\u00f4t.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>\u00c0 ce titre, la question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9e du Commerce et de l\u2019Artisanat de savoir si l\u2019interdiction de pr\u00e9voir une telle clause s\u2019applique uniquement aux nouveaux baux commerciaux ainsi qu\u2019aux baux renouvel\u00e9s apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e en vigueur de la loi, ou bien \u00e0 tous les baux, y compris \u00e0 ceux qui \u00e9taient en cours \u00e0 la date de publication de la loi.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Cette derni\u00e8re s\u2019est prononc\u00e9e en faveur de la deuxi\u00e8me proposition. Pour elle, la facult\u00e9 de r\u00e9siliation du locataire \u00e0 l\u2019expiration d\u2019une p\u00e9riode triennale est d\u2019ordre public de sorte qu\u2019elle doit s\u2019appliquer imm\u00e9diatement. Cette solution \u00e9tant justifi\u00e9e par la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer l\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement des titulaires de baux commerciaux et dans un souci d\u2019efficacit\u00e9 de la r\u00e8gle nouvelle.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Il en r\u00e9sulte que les clauses, figurant dans les baux commerciaux conclus avant le 18\u00a0juin\u00a02014, interdisant au locataire de mettre fin \u00e0 son bail \u00e0 l\u2019expiration d\u2019une p\u00e9riode triennale, sont inop\u00e9rantes. Attention toutefois, pour \u00eatre s\u00fbre et certaine, il conviendrait que cette solution soit confirm\u00e9e par les tribunaux, ou mieux, inscrite dans la loi.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 noter :<\/titreannotation> en principe, la loi ne dispose que pour l\u2019avenir et n\u2019a pas d\u2019effet r\u00e9troactif. Par cons\u00e9quent, une loi nouvelle ne peut pas s\u2019appliquer \u00e0 un contrat en cours \u00e0 la date \u00e0 laquelle elle entre en vigueur. Sauf si elle est d\u2019ordre public.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/questions.assemblee-nationale.fr\/q14\/14-93154QE.htm\">R\u00e9p. min. n\u00b0\u00a093154, JOAN du 31\u00a0mai\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Bail commercial<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8514839.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8503723<\/id>\n  <create_date>2016-09-23 07:45:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-26 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Rupture conventionnelle\u00a0: respectez scrupuleusement la proc\u00e9dure\u00a0!<\/title>\n  <summary>Remettre les documents de fin de contrat avant la d\u00e9cision de la Direccte d\u2019homologuer ou non la rupture conventionnelle s\u2019analyse en un licenciement non motiv\u00e9.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>L\u2019employeur et le salari\u00e9 qui conviennent de mettre fin \u00e0 un contrat de travail par le biais d\u2019une rupture conventionnelle, doivent conclure, par \u00e9crit, une convention sp\u00e9cifique. Pour \u00eatre valable, cette convention doit \u00eatre homologu\u00e9e par la Direccte.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel :<\/titreannotation> l\u2019envoi de la convention de rupture \u00e0 la Direccte ne doit pas avoir lieu avant l\u2019expiration du d\u00e9lai de r\u00e9tractation de 15\u00a0jours dont dispose chacune des parties \u00e0 compter de la signature du document.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Ce n\u2019est qu\u2019apr\u00e8s confirmation de l\u2019homologation de la rupture que l\u2019employeur peut remettre au salari\u00e9 les documents de fin de contrat que sont le certificat de travail, l\u2019attestation P\u00f4le emploi et le re\u00e7u pour solde de tout compte. En effet, la remise de ces documents, sans attendre la d\u00e9cision de la Direccte, s\u2019analyse, selon la Cour de cassation, en un licenciement sans cause r\u00e9elle et s\u00e9rieuse. Dans cette affaire, un employeur avait conclu une convention de rupture avec un salari\u00e9 et lui avait remis ses documents de fin de contrat 3\u00a0jours avant le refus d\u2019homologation de la Direccte. Le salari\u00e9 avait alors refus\u00e9 de reprendre son poste, arguant qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 sans motif \u00e0 la date de la remise des documents de fin de contrat. Un raisonnement qui a \u00e9t\u00e9 suivi par la Cour de cassation.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?idTexte=JURITEXT000032873253\">Cassation sociale, 6\u00a0juillet\u00a02016, n\u00b0\u00a014-20323<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Rupture de contrat<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8503723.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8490082<\/id>\n  <create_date>2016-09-22 09:15:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-26 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Licenciement au sein d\u2019une association\u00a0: attention \u00e0 l\u2019expiration du mandat\u00a0!<\/title>\n  <summary>Le licenciement prononc\u00e9 par le pr\u00e9sident d\u2019une association dont le mandat a expir\u00e9 est d\u00e9pourvu de cause r\u00e9elle et s\u00e9rieuse.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Au sein d\u2019une association, le pouvoir de licencier les salari\u00e9s rel\u00e8ve, en principe, de la comp\u00e9tence de son pr\u00e9sident, sauf si les statuts l\u2019attribuent \u00e0 un autre organe tel que le conseil d\u2019administration. Et, lorsque la lettre de licenciement d\u2019un salari\u00e9 est sign\u00e9e par une personne qui n\u2019a pas le pouvoir de licencier, le licenciement est r\u00e9put\u00e9 \u00eatre sans cause r\u00e9elle et s\u00e9rieuse. <\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>\u00c0 ce titre, les juges ont affirm\u00e9 qu\u2019il en \u00e9tait de m\u00eame lorsque la lettre de licenciement \u00e9tait sign\u00e9e par le pr\u00e9sident dont le mandat avait expir\u00e9. Ces derniers ayant de plus pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019aucune r\u00e9gularisation ne pouvait \u00eatre op\u00e9r\u00e9e.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>En l\u2019esp\u00e8ce, la lettre de licenciement d\u2019une salari\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par le pr\u00e9sident de l\u2019association plus de 6\u00a0mois apr\u00e8s l\u2019expiration de son mandat. Afin de pallier cette irr\u00e9gularit\u00e9, l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale avait ratifi\u00e9 la proc\u00e9dure de licenciement <italique>a posteriori<\/italique>. Une pratique qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par la Cour de cassation.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Important :<\/titreannotation> pour \u00e9viter ce type de d\u00e9convenue, il est fortement conseill\u00e9 d\u2019ins\u00e9rer dans les statuts de l\u2019association des dispositions permettant notamment au pr\u00e9sident dont le mandat a expir\u00e9 de continuer \u00e0 exercer cette fonction dans l\u2019attente de la nomination d\u2019un rempla\u00e7ant. Ce texte peut, par exemple, pr\u00e9voir la prolongation du mandat durant un bref d\u00e9lai.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?idTexte=JURITEXT000032736554\">Cassation sociale, 16\u00a0juin\u00a02016, n\u00b0\u00a014-29719<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Rupture de contrat<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8490082.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8412039<\/id>\n  <create_date>2016-09-07 12:23:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-26 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Flore Lebreton<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Les entreprises sont libres de prendre des risques dans leur gestion<\/title>\n  <summary>L\u2019administration ne peut plus redresser une entreprise en estimant que sa gestion est trop risqu\u00e9e.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>L\u2019administration fiscale n\u2019a pas \u00e0 s\u2019immiscer dans la gestion des entreprises. Ces derni\u00e8res sont donc libres de leur choix que ce soit, par exemple, en mati\u00e8re d\u2019investissements, de mode de financement ou de politique de prix. Toutefois, cette r\u00e8gle est assortie d\u2019un b\u00e9mol important\u00a0: la th\u00e9orie de l\u2019acte anormal de gestion.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Cette th\u00e9orie, d\u00e9velopp\u00e9e par la jurisprudence, permet \u00e0 l\u2019administration fiscale de remettre en cause les actes pass\u00e9s par l\u2019entreprise si ceux-ci ne sont pas conformes \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019entreprise.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Ainsi, si, selon l\u2019administration fiscale, une entreprise a sous-factur\u00e9 une prestation, avantageant ainsi son client, elle pourra r\u00e9int\u00e9grer au r\u00e9sultat de l\u2019entreprise une somme correspondant au prix non factur\u00e9. Et si l\u2019administration estime qu\u2019une d\u00e9pense n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019exploitation (mais par exemple dans l\u2019int\u00e9r\u00eat personnel du dirigeant), elle pourra rejeter la d\u00e9duction de ladite somme du r\u00e9sultat fiscal de l\u2019entreprise.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 noter :<\/titreannotation> l\u2019entreprise peut \u00e9chapper \u00e0 un redressement bas\u00e9 sur la th\u00e9orie de l\u2019acte anormal de gestion en apportant la preuve de l\u2019int\u00e9r\u00eat qu\u2019elle avait \u00e0 passer l\u2019acte en cause.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>En outre, jusqu\u2019ici, m\u00eame si l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019entreprise n\u2019\u00e9tait pas contest\u00e9, l\u2019administration pouvait remettre en cause une op\u00e9ration en invoquant le fait que l\u2019entreprise avait pris un risque manifestement excessif.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>C\u2019est sur la base de ce crit\u00e8re que l\u2019administration fiscale avait rejet\u00e9 la d\u00e9duction de provisions pour risque de non-recouvrement de cr\u00e9ance du r\u00e9sultat d\u2019une banque. L\u2019administration fiscale consid\u00e9rait en effet que la banque redress\u00e9e avait pris un risque manifestement excessif en accordant des pr\u00eats \u00e0 un client, ces pr\u00eats constituant les cr\u00e9ances provisionn\u00e9es.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Le Conseil d\u2019\u00c9tat n\u2019a pas valid\u00e9 le redressement. Bien au contraire, les juges ont \u00e9dict\u00e9 le principe g\u00e9n\u00e9ral selon lequel il appartient \u00e0 l\u2019administration fiscale \u00ab\u00a0seulement de rechercher si les d\u00e9cisions en cause \u00e9taient conformes \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019entreprise, sans qu\u2019il y ait lieu de s\u2019interroger sur l\u2019ampleur des risques pris\u00a0\u00bb.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>On en d\u00e9duit que l\u2019administration fiscale ne peut plus redresser une entreprise sur la base de la th\u00e9orie du risque manifestement excessif.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 noter :<\/titreannotation> les juges permettent toutefois \u00e0 l\u2019administration d\u2019appr\u00e9cier le niveau de risques pris par une entreprise en \u00ab\u00a0cas de d\u00e9tournement de fonds rendus possibles par le comportement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 ou la carence manifeste des dirigeants\u00a0\u00bb.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriAdmin.do?oldAction=rechJuriAdmin&amp;idTexte=CETATEXT000032892403&amp;fastReqId=829554573&amp;fastPos=1\">Conseil d\u2019\u00c9tat, 13\u00a0juillet\u00a02016, n\u00b0\u00a0375801<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 professionnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">[ae] PME<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">[ae] Administratif<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 des r\u00e9sultats<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Contr\u00f4le fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">[ae] TPE<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8412039.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8480921<\/id>\n  <create_date>2016-09-20 15:04:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-23 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Fabrice Gomez<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Les sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard des contribuables d\u00e9tenant des avoirs non d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger sont durcies<\/title>\n  <summary>Suite \u00e0 la d\u00e9claration d\u2019inconstitutionnalit\u00e9 de l\u2019amende fiscale proportionnelle, les pouvoirs publics ont d\u00e9cid\u00e9 de modifier le taux des p\u00e9nalit\u00e9s appliqu\u00e9 dans le cadre d\u2019une dissimulation d\u2019avoirs \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>R\u00e9cemment, le Conseil constitutionnel a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019amende proportionnelle de 5\u00a0% contraire \u00e0 la Constitution. Une amende appliqu\u00e9e par l\u2019administration fiscale aux contribuables fran\u00e7ais qui d\u00e9tiennent des sommes d\u2019argent sur des comptes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger non d\u00e9clar\u00e9s. Prenant acte de cette d\u00e9cision, les ministres Michel Sapin et Christian Eckert ont annonc\u00e9 que le bar\u00e8me des p\u00e9nalit\u00e9s fiscales pr\u00e9vues dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure de r\u00e9gularisation fiscale devait \u00eatre revu.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Ainsi d\u00e9sormais, pour les demandes de r\u00e9gularisation d\u00e9pos\u00e9es par les contribuables \u00e0 compter du 14\u00a0septembre\u00a02016, les p\u00e9nalit\u00e9s pour manquement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 (ou pour d\u00e9faut de d\u00e9claration au titre de l\u2019imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune) sont port\u00e9es de 15\u00a0% \u00e0 25\u00a0% pour les \u00ab\u00a0fraudeurs\u00a0\u00bb qui ont re\u00e7u des avoirs non d\u00e9clar\u00e9s dans le cadre d\u2019une succession ou d\u2019une donation ou qui les ont constitu\u00e9s lorsqu\u2019ils ne r\u00e9sidaient pas fiscalement en France. Et le taux de p\u00e9nalit\u00e9 pr\u00e9vu dans les autres cas de figure (par exemple, avoirs constitu\u00e9s par un contribuable lorsqu\u2019il r\u00e9sidait fiscalement en France) passe de 30\u00a0% \u00e0 35\u00a0%.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.economie.gouv.fr\/files\/files\/PDF\/Circulaire14septembre2016.pdf\">Circulaire minist\u00e9rielle du 14\u00a0septembre\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Patrimoine<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Proc\u00e9dure fiscale<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Contr\u00f4le fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Placement<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8480921.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8503170<\/id>\n  <create_date>2016-09-23 10:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-23 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Christophe Pitaud<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Liquidation judiciaire\u00a0: quand la responsabilit\u00e9 du dirigeant est engag\u00e9e<\/title>\n  <summary>Le dirigeant d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 peut commettre une faute de gestion s\u2019il ne tente pas d\u2019obtenir une augmentation de capital qui s\u2019av\u00e8re n\u00e9cessaire \u00e0 la survie de la soci\u00e9t\u00e9.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Lorsqu\u2019une soci\u00e9t\u00e9 est mise en liquidation judiciaire, la responsabilit\u00e9 de son dirigeant peut \u00eatre recherch\u00e9e lorsqu\u2019il a commis une faute de gestion ayant contribu\u00e9 \u00e0 son insuffisance d\u2019actif (c\u2019est-\u00e0-dire quand son actif ne suffit pas \u00e0 r\u00e9gler ses cr\u00e9anciers). Au terme de cette action, dite \u00ab\u00a0en comblement de passif\u00a0\u00bb, le dirigeant peut alors \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 payer sur ses deniers personnels tout ou partie des dettes de la soci\u00e9t\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Dans une affaire r\u00e9cente, le liquidateur d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 mise en liquidation judiciaire avait agi en responsabilit\u00e9 pour insuffisance d\u2019actif contre son pr\u00e9sident. En effet, il lui reprochait de ne pas avoir tent\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 une augmentation de capital.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>La Cour de cassation lui a donn\u00e9 gain de cause. Les juges ont, certes, rappel\u00e9 que les apports de fonds \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 sont le fait des associ\u00e9s et non des dirigeants, ces derniers ne pouvant donc pas se voir reprocher l\u2019absence d\u2019augmentation de capital. Il n\u2019en demeure pas moins que les dirigeants peuvent commettre une faute de gestion s\u2019ils ne tentent pas d\u2019obtenir une telle augmentation, lorsqu\u2019elle s\u2019av\u00e8re n\u00e9cessaire \u00e0 la survie de la soci\u00e9t\u00e9. En l\u2019esp\u00e8ce, le dirigeant, qui avait connaissance, d\u00e8s le rachat des actions de la soci\u00e9t\u00e9, qu\u2019elle serait en cessation des paiements si elle n\u2019\u00e9tait pas rapidement recapitalis\u00e9e, n\u2019avait pas tent\u00e9 de faire proc\u00e9der \u00e0 l\u2019augmentation n\u00e9cessaire. Les juges en ont donc d\u00e9duit que ce dirigeant avait commis une faute de gestion.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Au final, l\u2019int\u00e9ress\u00e9 a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 supporter l\u2019insuffisance d\u2019actif de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 hauteur de 1\u00a0000\u00a0000\u00a0\u20ac.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032906570&amp;fastReqId=1708860493&amp;fastPos=1\">Cassation commerciale, 12\u00a0juillet\u00a02016, n\u00b0\u00a014-23310<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Gestion<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Transversaux<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Financement d'entreprise<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Soci\u00e9t\u00e9s<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">D\u00e9faillance d'entreprise<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Droits des soci\u00e9t\u00e9s<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8503170.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8489571<\/id>\n  <create_date>2016-09-22 14:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-22 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Juliana Bazureau<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Les r\u00e8gles du jeu entre les conditions g\u00e9n\u00e9rales et les conditions particuli\u00e8res d\u2019un contrat<\/title>\n  <summary>Lorsqu\u2019il n\u2019y a pas de contradiction entre les conditions g\u00e9n\u00e9rales et les conditions particuli\u00e8res d\u2019un contrat, les premi\u00e8res doivent \u00eatre respect\u00e9es.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Dans le cadre de leur activit\u00e9, les professionnels sont tenus de r\u00e9diger et de communiquer leurs conditions g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 leurs clients. Ces conditions d\u00e9terminent l\u2019ensemble des r\u00e8gles qui r\u00e9gissent les relations contractuelles entre un vendeur professionnel et un acheteur. Parall\u00e8lement \u00e0 ces conditions g\u00e9n\u00e9rales, des conditions particuli\u00e8res peuvent s\u2019appliquer \u00e0 une cat\u00e9gorie d\u2019acheteur ou \u00e0 un contexte d\u2019achat sp\u00e9cifique. Et en cas de contradiction entre elles, ce sont les conditions particuli\u00e8res qui priment sur les conditions g\u00e9n\u00e9rales.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Ainsi, dans une affaire r\u00e9cente, une entreprise avait lou\u00e9 du mat\u00e9riel informatique pour une dur\u00e9e d\u2019un an. Le contrat de location pr\u00e9voyait, dans ses conditions g\u00e9n\u00e9rales, sa tacite reconduction pour un an en l\u2019absence de d\u00e9nonciation par le locataire\u00a06\u00a0mois avant le terme. Le locataire, qui avait r\u00e9sili\u00e9 le contrat avec un pr\u00e9avis de\u00a05\u00a0mois seulement, avait alors vu son contrat reconduit par la soci\u00e9t\u00e9 bailleresse, laquelle l\u2019avait assign\u00e9 en paiement des loyers dus au titre de la p\u00e9riode de reconduction. Refusant de payer, il avait invoqu\u00e9 la condition particuli\u00e8re du contrat qui planifiait la tenue d\u2019une r\u00e9union\u00a03\u00a0mois avant le terme du contrat pour d\u00e9terminer la liste des mat\u00e9riels devant \u00eatre restitu\u00e9s ou non. Selon lui, les conditions g\u00e9n\u00e9rales et particuli\u00e8res \u00e9taient inconciliables, et donc le d\u00e9lai de pr\u00e9avis de\u00a06\u00a0mois ne pouvait pas s\u2019appliquer.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Les magistrats de la\u00a0Cour de cassation n\u2019ont pas donn\u00e9 raison \u00e0 l\u2019entreprise locataire. Ils ont estim\u00e9, au contraire, que les conditions g\u00e9n\u00e9rales et particuli\u00e8res du contrat n\u2019\u00e9taient pas inconciliables. En effet, les conditions g\u00e9n\u00e9rales pr\u00e9cisaient le pr\u00e9avis \u00e0 respecter pour mettre fin au contrat alors que les conditions particuli\u00e8res pr\u00e9voyaient la tenue d\u2019une r\u00e9union afin de d\u00e9finir les conditions dans lesquelles serait remis le mat\u00e9riel lou\u00e9. L\u2019obligation d\u2019organiser une r\u00e9union\u00a03\u00a0mois avant la fin du contrat ne contredisait donc pas celle de respecter un pr\u00e9avis de\u00a06\u00a0mois pour r\u00e9silier le contrat de location.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Au final, l\u2019entreprise locataire a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 payer au bailleur les loyers dus au titre de la p\u00e9riode de reconduction du contrat.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032907010&amp;fastReqId=1252036622&amp;fastPos=1\">Cassation commerciale,\u00a012\u00a0juillet\u00a02016, n\u00b0\u00a014-29616<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Contrats<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Commerce\/Consommation<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8489571.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8486544<\/id>\n  <create_date>2016-09-21 15:30:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-22 12:01:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Accords d\u2019entreprise\u00a0: cap sur les bonnes pratiques\u00a0!<\/title>\n  <summary>La loi Travail a remani\u00e9 plusieurs r\u00e8gles relatives aux accords collectifs afin d\u2019am\u00e9liorer la qualit\u00e9 du dialogue social.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Pour favoriser la loyaut\u00e9 dans les n\u00e9gociations collectives, la loi Travail encourage les entreprises \u00e0 conclure des accords de m\u00e9thode. Elle revoit aussi les r\u00e8gles li\u00e9es notamment au contenu et \u00e0 la publication des accords afin de faciliter leur compr\u00e9hension.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>La loyaut\u00e9 des n\u00e9gociations<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>La loi Travail incite les entreprises \u00e0 conclure un accord de m\u00e9thode \u00ab\u00a0permettant \u00e0 la n\u00e9gociation de s\u2019accomplir dans des conditions de loyaut\u00e9 et de confiance mutuelle entre les parties\u00a0\u00bb. Cet accord facultatif fixe la nature des informations partag\u00e9es durant la n\u00e9gociation, les principales \u00e9tapes de son d\u00e9roulement, mais \u00e9galement les moyens suppl\u00e9mentaires ou sp\u00e9cifiques dont peuvent b\u00e9n\u00e9ficier les n\u00e9gociateurs (volume du cr\u00e9dit d\u2019heures des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux, modalit\u00e9s de recours \u00e0 l\u2019expertise\u2026).<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>De plus, les branches doivent conclure un accord d\u00e9finissant la m\u00e9thode applicable \u00e0 la n\u00e9gociation au niveau de l\u2019entreprise. Cet accord s\u2019imposant \u00e0 l\u2019entreprise seulement si elle n\u2019a pas elle-m\u00eame conclu un accord de m\u00e9thode. Enfin, sauf si l\u2019accord (de branche ou d\u2019entreprise) en dispose autrement, le non-respect de ses dispositions n\u2019entra\u00eene pas la nullit\u00e9 des accords collectifs sign\u00e9s d\u00e8s lors que le principe de loyaut\u00e9 entre les parties a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Nouveaut\u00e9\u00a0:<\/titreannotation> dor\u00e9navant, les entreprises peuvent conclure un accord modifiant la p\u00e9riodicit\u00e9 des n\u00e9gociations obligatoires, adaptant le nombre de n\u00e9gociation ou pr\u00e9voyant un regroupement diff\u00e9rent des th\u00e8mes m\u00eame si elles ne disposent pas d\u2019un accord ou d\u2019un plan d\u2019action sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 professionnelle hommes-femmes. Cette condition reste cependant requise pour pouvoir modifier la p\u00e9riodicit\u00e9 de la n\u00e9gociation annuelle sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 professionnelle et la qualit\u00e9 de la vie.<\/annotation>\n            <titreparagraphe>La vie des accords collectifs<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Pour inciter employeurs et syndicats \u00e0 n\u00e9gocier r\u00e9guli\u00e8rement, les accords d\u2019entreprise sign\u00e9s \u00e0 partir du 10\u00a0ao\u00fbt\u00a02016 qui ne comportent aucune clause relative \u00e0 leur dur\u00e9e sont r\u00e9put\u00e9s \u00eatre conclus pour 5\u00a0ans et non plus, comme auparavant, pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. L\u2019accord peut toujours pr\u00e9voir qu\u2019il s\u2019applique pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e ou d\u00e9termin\u00e9e, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que, d\u00e9sormais, il peut \u00eatre conclu pour une dur\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 5\u00a0ans.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Attention\u00a0:<\/titreannotation> \u00e0 pr\u00e9sent, les dispositions contenues dans un accord cessent de produire leur effet lorsque cet accord arrive \u00e0 son terme.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Par ailleurs, les accords d\u2019entreprise conclus \u00e0 partir de cette m\u00eame date doivent obligatoirement comporter un pr\u00e9ambule qui pr\u00e9sente leur contenu et leurs objectifs. Les conditions de suivi de ces accords ainsi que des clauses de rendez-vous doivent aussi y \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Les accords d\u2019entreprise conclus \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre\u00a02017 devront \u00eatre rendus publics, c\u2019est-\u00e0-dire publi\u00e9s en ligne via une base de donn\u00e9es nationale. N\u00e9anmoins, selon des modalit\u00e9s qui doivent encore \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es par d\u00e9cret, les signataires pourront d\u00e9cider ensemble qu\u2019une partie de l\u2019accord ne sera pas publi\u00e9e. \u00c0 d\u00e9faut, l\u2019une des parties pourra demander que l\u2019accord soit publi\u00e9 dans une version rendue anonyme.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>En compl\u00e9ment\u00a0:<\/titreannotation> les salari\u00e9s, les employeurs ou leurs repr\u00e9sentants pourront b\u00e9n\u00e9ficier de formations sur la pratique de la n\u00e9gociation ainsi que sur les aspects juridiques, \u00e9conomiques et sociaux des questions abord\u00e9es lors des n\u00e9gociations. Leur contenu, les conditions dans lesquelles elles seront dispens\u00e9es, mais aussi les modalit\u00e9s de leur financement pourront \u00eatre d\u00e9termin\u00e9es par un accord d\u2019entreprise ou de branche. Une mesure qui reste cependant subordonn\u00e9e \u00e0 la publication d\u2019un d\u00e9cret.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/loi\/2016\/8\/8\/ETSX1604461L\/jo\/texte\">Articles\u00a016 et\u00a033, loi n\u00b0\u00a02016-1088 du 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a09<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Autre droit social<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8486544.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8487391<\/id>\n  <create_date>2016-09-22 10:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-22 10:01:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>L\u2019exercice du droit syndical facilit\u00e9<\/title>\n  <summary>La loi Travail accorde plus d\u2019heures de d\u00e9l\u00e9gation aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux et facilite la diffusion des communications syndicales dans l\u2019entreprise.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>La loi Travail adopte diverses mesures pour, selon l\u2019\u00e9tude d\u2019impact, renforcer les moyens d\u2019action des syndicats et faciliter le dialogue social au sein de l\u2019entreprise.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>D\u2019abord, le cr\u00e9dit d\u2019heures de d\u00e9l\u00e9gation accord\u00e9 aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux est augment\u00e9. Ainsi, ils disposent d\u00e9sormais de\u00a0:-\u00a012\u00a0heures par mois (au lieu de\u00a010) dans les entreprises de\u00a050\u00a0\u00e0 150\u00a0salari\u00e9s\u00a0;-\u00a018\u00a0heures par mois (au lieu de\u00a015) dans celles de\u00a0151\u00a0\u00e0 499\u00a0salari\u00e9s\u00a0;-\u00a0de 24\u00a0heures par mois (au lieu de\u00a020) dans celles d\u2019au moins 500\u00a0salari\u00e9s.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Ensuite, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux sont d\u00e9sormais couverts par la l\u00e9gislation sur les accidents du travail lorsqu\u2019ils participent \u00e0 des n\u00e9gociations ou \u00e0 des concertations \u00e0 un autre niveau que celui de l\u2019entreprise ou aux r\u00e9unions d\u2019instances organis\u00e9es dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des salari\u00e9s de l\u2019entreprise ou de la branche.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Enfin, \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier\u00a02017, un accord d\u2019entreprise pourra d\u00e9finir les conditions et les modalit\u00e9s de diffusion des informations syndicales au moyen des outils num\u00e9riques disponibles dans l\u2019entreprise (messagerie \u00e9lectronique notamment).<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>\u00c0 d\u00e9faut d\u2019accord, les syndicats pr\u00e9sents dans l\u2019entreprise, l\u00e9galement constitu\u00e9s depuis au moins\u00a02\u00a0ans et satisfaisant aux crit\u00e8res de respect des valeurs r\u00e9publicaines et d\u2019ind\u00e9pendance, pourront mettre \u00e0 disposition des publications et tracts sur un site syndical accessible \u00e0 partir de l\u2019intranet de l\u2019entreprise. Ce qui actuellement n\u2019est possible qu\u2019en application d\u2019un accord collectif ou qu\u2019apr\u00e8s autorisation de l\u2019employeur.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> l\u2019utilisation par les syndicats des outils num\u00e9riques de l\u2019entreprise doit \u00eatre compatible avec les exigences de bon fonctionnement et de s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9seau informatique, ne pas avoir de cons\u00e9quences pr\u00e9judiciables \u00e0 la bonne marche de l\u2019entreprise et pr\u00e9server la libert\u00e9 de choix des salari\u00e9s d\u2019accepter ou de refuser un message.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/loi\/2016\/8\/8\/ETSX1604461L\/jo#JORFARTI000032983955\">Article\u00a028, loi n\u00b0\u00a02016-1088 du 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a09<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/loi\/2016\/8\/8\/ETSX1604461L\/jo#JORFARTI000032984276\">Article\u00a058, loi n\u00b0\u00a02016-1088 du 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a09<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Autre droit social<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8487391.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8475955<\/id>\n  <create_date>2016-09-20 09:30:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-21 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Sexisme, harc\u00e8lement et discrimination au travail<\/title>\n  <summary>La loi Travail renforce la pr\u00e9vention du sexisme en entreprise, mais aussi les sanctions du licenciement li\u00e9 au harc\u00e8lement ou \u00e0 la discrimination.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>En\u00a02013, 8\u00a0% des femmes et 1\u00a0% des hommes d\u00e9claraient avoir \u00e9t\u00e9 victimes de comportements sexistes sur leur lieu de travail. Afin de lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la loi Travail a instaur\u00e9 l\u2019obligation, pour l\u2019employeur, de pr\u00e9venir les agissements sexistes en entreprise. Parall\u00e8lement, elle a alourdi les sanctions encourues en cas de licenciement discriminatoire ou li\u00e9 au harc\u00e8lement.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Une pr\u00e9vention du sexisme obligatoire<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>L\u2019employeur a l\u2019obligation de pr\u00e9venir les risques professionnels pouvant affecter la s\u00e9curit\u00e9 et la sant\u00e9 des salari\u00e9s. Font d\u00e9sormais partie de ces risques, les agissements sexistes, c\u2019est-\u00e0-dire ceux li\u00e9s au sexe d\u2019une personne et ayant pour objet ou pour effet de porter atteinte \u00e0 sa dignit\u00e9 ou de cr\u00e9er un environnement intimidant, hostile, d\u00e9gradant, humiliant ou offensant. L\u2019interdiction de tels agissements doit, par ailleurs, maintenant figurer dans le r\u00e8glement int\u00e9rieur de l\u2019entreprise.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision\u00a0:<\/titreannotation> le CHSCT peut proposer des actions pour pr\u00e9venir les comportements sexistes sur le lieu de travail.<\/annotation>\n            <titreparagraphe>Des sanctions alourdies<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Le licenciement fond\u00e9 sur une discrimination, li\u00e9 \u00e0 la maternit\u00e9 ou engag\u00e9 parce qu\u2019un salari\u00e9 a subi ou refus\u00e9 de subir des faits de harc\u00e8lement sexuel est d\u00e9clar\u00e9 nul par les juges. Et dans cette hypoth\u00e8se, l\u2019employeur doit r\u00e9int\u00e9grer le salari\u00e9 dans son emploi.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>D\u00e9sormais, si le salari\u00e9 ne souhaite pas poursuivre son contrat de travail ou si sa r\u00e9int\u00e9gration est impossible, il b\u00e9n\u00e9ficie, outre l\u2019indemnit\u00e9 de licenciement et les salaires qu\u2019il aurait per\u00e7us depuis son licenciement, d\u2019une indemnit\u00e9 au moins \u00e9gale \u00e0 sa r\u00e9mun\u00e9ration des 6\u00a0derniers mois.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Par ailleurs, lorsqu\u2019un licenciement est prononc\u00e9 en raison d\u2019une action en justice du salari\u00e9 pour des faits de discrimination ou des faits li\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les hommes et les femmes, l\u2019employeur doit rembourser \u00e0 P\u00f4le emploi tout ou partie des indemnit\u00e9s d\u2019assurance ch\u00f4mage qui ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es au salari\u00e9 entre la date de son licenciement et la date du jugement, dans la limite de 6\u00a0mois. Maintenant, cette sanction s\u2019applique aussi \u00e0 l\u2019employeur lorsqu\u2019un licenciement est engag\u00e9 pour des motifs discriminatoires ou \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un salari\u00e9 victime de faits de harc\u00e8lement sexuel ou moral ou ayant refus\u00e9 de subir de tels agissements.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 savoir\u00a0:<\/titreannotation> cette sanction s\u2019applique quels que soient l\u2019anciennet\u00e9 du salari\u00e9 et l\u2019effectif de l\u2019entreprise.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/loi\/2016\/8\/8\/ETSX1604461L\/jo\/texte\">Articles\u00a04, 5, 6, 122 et 123, loi n\u00b0\u00a02016 -1088 du 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a09<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Conditions de travail<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8475955.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8455042<\/id>\n  <create_date>2016-09-21 12:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-21 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Un droit \u00e0 la d\u00e9connexion pour les salari\u00e9s<\/title>\n  <summary>La n\u00e9gociation annuelle obligatoire doit d\u00e9sormais int\u00e9grer une discussion sur le droit pour les salari\u00e9s de se d\u00e9connecter de leurs outils num\u00e9riques en dehors de leur temps de travail.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Le d\u00e9veloppement de l\u2019usage des smartphones et des tablettes au sein de l\u2019entreprise a eu pour effet, pour de nombreux salari\u00e9s et principalement des cadres, d\u2019att\u00e9nuer voire de faire dispara\u00eetre la fronti\u00e8re entre temps de travail et temps de repos. Une situation qui a contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019inscription dans le Code du travail d\u2019un \u00ab\u00a0droit \u00e0 la d\u00e9connexion\u00a0\u00bb pour les salari\u00e9s.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Ainsi, \u00e0 compter du\u00a01er\u00a0janvier\u00a02017, les entreprises dot\u00e9es d\u2019un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical devront inclure le droit \u00e0 la d\u00e9connexion des salari\u00e9s dans la n\u00e9gociation annuelle obligatoire sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes et la qualit\u00e9 de vie au travail.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Cette discussion portera sur les modalit\u00e9s \u00ab\u00a0du plein exercice\u00a0\u00bb de ce droit par le salari\u00e9 et sur la mise en place, par l\u2019entreprise, de dispositifs de r\u00e9gulation de l\u2019utilisation des outils num\u00e9riques, afin d\u2019assurer le respect des temps de repos et de cong\u00e9 ainsi que de la vie personnelle et familiale.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>En pratique :<\/titreannotation> l\u2019accord collectif pourra notamment consacrer le droit pour le salari\u00e9 de ne pas r\u00e9pondre aux sollicitations en dehors de son temps de travail, conduire \u00e0 la mise en place de modules applicatifs de d\u00e9connexion ou encore pr\u00e9voir la mise en veille des serveurs de messagerie pendant le week-end.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>\u00c0 d\u00e9faut d\u2019accord, l\u2019employeur \u00e9laborera une charte, apr\u00e8s avis du comit\u00e9 d\u2019entreprise ou, \u00e0 d\u00e9faut, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel. Une charte qui d\u00e9finira les modalit\u00e9s d\u2019exercice de ce droit et pr\u00e9voira la mise en \u0153uvre, pour les salari\u00e9s et le personnel d\u2019encadrement et de direction, d\u2019actions de formation et de sensibilisation \u00e0 un usage raisonnable des outils num\u00e9riques.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel :<\/titreannotation> les accords collectifs, d\u2019entreprise ou de branche, autorisant le recours aux forfaits jours conclus depuis le\u00a010\u00a0ao\u00fbt dernier doivent fixer les modalit\u00e9s selon lesquelles le salari\u00e9 peut exercer son droit \u00e0 la d\u00e9connexion.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/loi\/2016\/8\/8\/ETSX1604461L\/jo#JORFARTI000032984268\">Article\u00a055, loi n\u00b0\u00a02016-1088 du 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a09<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Conditions de travail<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8455042.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8423921<\/id>\n  <create_date>2016-09-09 07:40:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-21 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Marion Beurel<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Des logiciels de caisse s\u00e9curis\u00e9s d\u00e8s\u00a02018<\/title>\n  <summary>L\u2019administration fiscale apporte des pr\u00e9cisions sur la future obligation pesant sur les commer\u00e7ants de s\u2019\u00e9quiper de logiciels de caisse anti-fraude \u00e0 la TVA.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Afin de lutter contre la fraude \u00e0 la TVA li\u00e9e \u00e0 l\u2019utilisation de logiciels permettant la dissimulation de recettes, les entreprises devront recourir, \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier\u00a02018, \u00e0 des logiciels ou syst\u00e8mes de caisse s\u00e9curis\u00e9s et certifi\u00e9s. Sont concern\u00e9es toutes les entreprises assujetties \u00e0 la TVA qui utilisent des logiciels de comptabilit\u00e9 ou de gestion ou des syst\u00e8mes de caisse pour enregistrer les paiements de leurs clients. Y compris, vient de pr\u00e9ciser l\u2019administration fiscale, les entreprises r\u00e9alisant en tout ou partie des op\u00e9rations exon\u00e9r\u00e9es de TVA ou relevant de la franchise en base.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Justificatifs \u00e0 fournir<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Les logiciels devront satisfaire \u00e0 des conditions d\u2019inalt\u00e9rabilit\u00e9, de s\u00e9curisation, de conservation et d\u2019archivage des donn\u00e9es. Leur conformit\u00e9 devra \u00eatre justifi\u00e9e par l\u2019entreprise au moyen d\u2019un certificat d\u00e9livr\u00e9 par un organisme accr\u00e9dit\u00e9 ou d\u2019une attestation individuelle de l\u2019\u00e9diteur du logiciel. \u00c0 ce titre, l\u2019administration indique que l\u2019entreprise devra pr\u00e9senter un certificat ou une attestation pour chaque logiciel ou syst\u00e8me utilis\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Contr\u00f4le et sanction<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Pour v\u00e9rifier la d\u00e9tention des certificats et attestations, l\u2019administration disposera, \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier\u00a02018, d\u2019une nouvelle proc\u00e9dure de contr\u00f4le inopin\u00e9 dans les locaux de l\u2019entreprise. Cependant, l\u2019administration souligne qu\u2019elle pourra \u00e9galement s\u2019assurer de cette d\u00e9tention dans le cadre d\u2019une v\u00e9rification de comptabilit\u00e9 classique.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>En l\u2019absence de certificat ou d\u2019attestation, l\u2019entreprise sera sanctionn\u00e9e d\u2019une amende de 7\u00a0500\u00a0\u20ac par logiciel ou syst\u00e8me et sera tenue de r\u00e9gulariser sa situation sous 60\u00a0jours. Pass\u00e9 ce d\u00e9lai, l\u2019administration pourra de nouveau demander \u00e0 l\u2019entreprise ces justificatifs, notamment en remettant en \u0153uvre la proc\u00e9dure de contr\u00f4le inopin\u00e9. \u00c0 d\u00e9faut, elle encourra une nouvelle fois l\u2019amende de 7\u00a0500\u00a0\u20ac.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> en cas de contr\u00f4le inopin\u00e9, l\u2019amende ne sera pas appliqu\u00e9e si l\u2019entreprise fournit le certificat ou l\u2019attestation dans les 30\u00a0jours.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/bofip.impots.gouv.fr\/bofip\/10691-PGP.html\">BOI-TVA-DECLA-30-10-30 du 3\u00a0ao\u00fbt\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/bofip.impots.gouv.fr\/bofip\/7234-PGP.html?identifiant=BOI-CF-INF-20-10-20-20160803\">BOI-CF-INF-20-10-20 du 3\u00a0ao\u00fbt\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Contr\u00f4le fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 professionnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">TVA<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8423921.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8473574<\/id>\n  <create_date>2016-09-20 15:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-20 15:00:00<\/display_date>\n  <author>Fr\u00e9d\u00e9ric Dempur\u00e9<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Ordinateur portable\u00a0: se pr\u00e9server des cam\u00e9ras indiscr\u00e8tes<\/title>\n  <summary>Le risque d\u2019\u00eatre film\u00e9 \u00e0 son insu via la cam\u00e9ra de son ordinateur portable est pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux par le patron du FBI.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Au mois de juin dernier, Mark Zuckerberg, le c\u00e9l\u00e8bre cofondateur de Facebook, avait fait la une de la presse technique du monde entier. La raison\u00a0: un morceau de ruban adh\u00e9sif opaque \u00e9tait coll\u00e9 sur le capteur de la cam\u00e9ra de son ordinateur portable. Une pratique de protection regard\u00e9e par nombre de commentateurs comme l\u2019expression d\u2019une certaine parano\u00efa mais pas par James Comey, adepte de la m\u00eame solution. \u00c0 l\u2019occasion d\u2019une conf\u00e9rence donn\u00e9e la semaine derni\u00e8re au Centre des \u00e9tudes internationales et strat\u00e9giques de Washington, le patron du FBI a ainsi pr\u00e9cis\u00e9 que dans les bureaux de l\u2019agence gouvernementale, les cam\u00e9ras situ\u00e9es sur les \u00e9crans \u00e9taient \u00e9quip\u00e9es d\u2019un cache pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est une bonne solution\u00a0\u00bb, avait-il pr\u00e9cis\u00e9 avant d\u2019ajouter \u00ab\u00a0chacun doit faire ce qu\u2019il faut pour assurer sa propre s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>De l\u2019espionnage au chantage<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Le risque de se faire espionner par son propre ordinateur n\u2019est malheureusement pas que th\u00e9orique. Il y a presque 3\u00a0ans d\u00e9j\u00e0, Symantec publiait <a href=\"http:\/\/www.symantec.com\/connect\/blogs\/creepware-who-s-watching-you\">un article sur son blog<\/a> sobrement intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Creepware \u2013 Who\u2019s Watching You\u00a0?\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9diteur de solutions antivirus y d\u00e9taillait le fonctionnement desdits \u00ab\u00a0creepware\u00a0\u00bb, un virus de la famille des chevaux de Troie destin\u00e9 \u00e0 permettre la prise de contr\u00f4le \u00e0 distance d\u2019un ordinateur, d\u2019une tablette ou d\u2019un smartphone. Le pirate pouvant, d\u00e8s lors, activer sa cam\u00e9ra et\/ou son micro \u00e0 l\u2019insu de son utilisateur. Dans un cadre priv\u00e9, ces attaques pourront nourrir les sites de voyeurisme ou conduire \u00e0 des chantages. Dans le cadre professionnel, les hackers \u00e0 la man\u0153uvre poursuivront, bien entendu, des objectifs d\u2019espionnage pour gagner de l\u2019argent ou nuire \u00e0 l\u2019entreprise (d\u00e9nonciation de pratiques professionnelles non conformes, par exemple).<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Quoi faire\u00a0?<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Le ruban adh\u00e9sif, pourquoi pas, mais ce n\u2019est pas suffisant. Comme de nombreux virus, les creepwares s\u2019attrapent souvent dans des endroits mal fam\u00e9s. Il convient donc, autant que possible, de se tenir \u00e0 distance (site de peer-to-peer, site de t\u00e9l\u00e9chargement de jeux ou de programmes non officiels, sites porno\u2026). En outre, s\u2019il existe un d\u00e9bat sur l\u2019efficacit\u00e9 des vaccins sur la sant\u00e9 humaine, il n\u2019y en a pas en mati\u00e8re informatique\u00a0: disposer sur ses machines d\u2019un logiciel antimalwares actif et d\u2019un syst\u00e8me d\u2019exploitation mis \u00e0 jour restent les solutions les plus fiables pour \u00e9viter d\u2019attraper un creepware ou n\u2019importe quel autre logiciel malveillant.<\/texteparagraphe>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Multim\u00e9dia<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Tendances<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">MultiM\u00e9dia<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8473574.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8475086<\/id>\n  <create_date>2016-09-20 07:45:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-20 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Christophe Pitaud<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Violation du droit de pr\u00e9emption de l\u2019agriculteur<\/title>\n  <summary>Le tribunal paritaire des baux ruraux est comp\u00e9tent pour statuer sur les litiges, opposant un bailleur et un preneur, relatifs au droit de pr\u00e9emption de ce dernier.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Le propri\u00e9taire de parcelles donn\u00e9es \u00e0 bail rural \u00e0 un agriculteur en avait fait donation \u00e0 une tierce personne. Estimant que cette donation avait \u00e9t\u00e9 consentie en violation de son droit de pr\u00e9emption, l\u2019exploitant locataire avait saisi le tribunal paritaire des baux ruraux pour qu\u2019il prononce l\u2019annulation de l\u2019op\u00e9ration. Or le donateur avait contest\u00e9 la comp\u00e9tence de ce tribunal car il consid\u00e9rait que cette affaire relevait plut\u00f4t du tribunal de grande instance.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Saisie du litige, la Cour de cassation a confirm\u00e9 la comp\u00e9tence du tribunal paritaire des baux ruraux. En effet, elle a affirm\u00e9 que cette juridiction a comp\u00e9tence exclusive pour statuer sur les contestations entre un bailleur et un preneur titulaire d\u2019un bail rural relatifs \u00e0 l\u2019application des dispositions r\u00e9gissant le statut du fermage et du m\u00e9tayage, dont fait partie le droit de pr\u00e9emption du preneur.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>En pratique :<\/titreannotation> le tribunal paritaire comp\u00e9tent est celui du lieu o\u00f9 est situ\u00e9e l\u2019exploitation agricole.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032530874&amp;fastReqId=1686492295&amp;fastPos=1\">Cassation civile 3e, 12\u00a0mai\u00a02016, n\u00b0\u00a015-13067<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8475086.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8473988<\/id>\n  <create_date>2016-09-19 18:03:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-20 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Fabrice Gomez<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>La mise en place du pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source se poursuit\u00a0!<\/title>\n  <summary>L\u2019avant-projet de loi relatif au pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source vient d\u2019\u00eatre publi\u00e9.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Les pouvoirs publics continuent d\u2019\u00e9chafauder leur projet de pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu. Un projet qui semble \u00eatre sur la bonne voie puisque la premi\u00e8re mouture du texte instaurant le dispositif vient d\u2019\u00eatre publi\u00e9e. Tour d\u2019horizon des contours les plus marquants de cette r\u00e9forme \u00e0 venir.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>L\u2019option des salari\u00e9s pour un taux neutre<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Chaque mois, les employeurs recevront, via la d\u00e9claration sociale nominative, un taux de pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 appliquer sur les r\u00e9mun\u00e9rations qu\u2019ils verseront \u00e0 leurs salari\u00e9s. Ce taux de pr\u00e9l\u00e8vement personnalis\u00e9 sera calcul\u00e9 en fonction de la derni\u00e8re d\u00e9claration de revenu d\u00e9pos\u00e9e par le salari\u00e9. Ce dernier pourra toutefois indiquer \u00e0 l\u2019administration fiscale son refus de voir son taux personnalis\u00e9 transmis \u00e0 son employeur. Dans ce cas, un taux neutre, calcul\u00e9 sur la seule base de la r\u00e9mun\u00e9ration octroy\u00e9e par l\u2019employeur, lui sera appliqu\u00e9. Et lorsqu\u2019un compl\u00e9ment de pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source sera d\u00fb, le contribuable devra s\u2019en acquitter chaque mois directement aupr\u00e8s de l\u2019administration.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Modalit\u00e9s d\u2019application du taux de pr\u00e9l\u00e8vement<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>L\u2019administration a \u00e9galement indiqu\u00e9 la mani\u00e8re d\u2019appliquer le taux de pr\u00e9l\u00e8vement et de calculer la r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 verser aux salari\u00e9s. Concr\u00e8tement, l\u2019assiette du pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source sera constitu\u00e9e du montant net imposable du salaire, apr\u00e8s d\u00e9duction des cotisations sociales et de la fraction d\u00e9ductible de la CSG, mais avant la d\u00e9duction pour frais professionnels. Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 l\u2019administration n\u2019aurait pas fourni de taux de pr\u00e9l\u00e8vement, l\u2019employeur proc\u00e9dera au pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source \u00e0 partir d\u2019une grille de taux \u00e9tablie chaque ann\u00e9e par la loi de finances. La premi\u00e8re grille serait la suivante\u00a0:<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>\n               <table>\n                  <tbody>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Titre-colonne\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">Base mensuelle de pr\u00e9l\u00e8vement<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Titre-colonne\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">Taux proportionnel<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">Inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 1\u00a0361\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">0\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">De 1\u00a0362\u00a0\u20ac \u00e0 1\u00a0493\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">2\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">De 1\u00a0494\u00a0\u20ac \u00e0 1\u00a0647\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">4\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">De 1\u00a0648\u00a0\u20ac \u00e0 1\u00a0944\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">7\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">De 1\u00a0945\u00a0\u20ac \u00e0 2\u00a0602\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">9\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">De 2\u00a0603\u00a0\u20ac \u00e0 3\u00a0250\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">12,5\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">De 3\u00a0251\u00a0\u20ac \u00e0 4\u00a0685\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">17\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">De 4\u00a0686\u00a0\u20ac \u00e0 7\u00a0288\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">21,5\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">De 7\u00a0289\u00a0\u20ac \u00e0 9\u00a0639\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">25,5\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">De 9\u00a0640\u00a0\u20ac \u00e0 17\u00a0356\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">33\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">De 17\u00a0357\u00a0\u20ac \u00e0 33\u00a0681\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">39\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                     <tr>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">Sup\u00e9rieure \u00e0 33\u00a0681\u00a0\u20ac<\/td>\n                        <td class=\"TABLEAU-Texte\" rowspan=\"1\" colspan=\"1\">43\u00a0%<\/td>\n                     <\/tr>\n                  <\/tbody>\n               <\/table>\n            <\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision\u00a0:<\/titreannotation> il existe \u00e9galement une grille de taux pour les contribuables domicili\u00e9s en Guadeloupe, \u00e0 La R\u00e9union et une autre pour ceux domicili\u00e9s en Guyane et \u00e0 Mayotte.<\/annotation>\n            <titreparagraphe>Modulation du taux de pr\u00e9l\u00e8vement<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Le contribuable pourra moduler, sous sa responsabilit\u00e9, son taux de pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source. En pratique, il lui suffira de se connecter \u00e0 son espace personnel du site Internet www.impots.gouv.fr et de proc\u00e9der \u00e0 la modification souhait\u00e9e. \u00c9tant pr\u00e9cis\u00e9 que le nouveau taux s\u2019appliquera au plus tard le troisi\u00e8me mois qui suivra celui au cours duquel la d\u00e9cision de modulation aura \u00e9t\u00e9 prise et jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre de l\u2019ann\u00e9e concern\u00e9e. Par ailleurs, le taux de pr\u00e9l\u00e8vement du contribuable pourra \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer lors d\u2019un changement de situation\u00a0: mariage, conclusion d\u2019un Pacs, d\u00e9c\u00e8s du conjoint, divorce, rupture d\u2019un Pacs. Un changement de situation que le contribuable devra d\u00e9clarer dans un d\u00e9lai de 60\u00a0jours.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 noter\u00a0:<\/titreannotation> les couples pourront opter, aupr\u00e8s du fisc, pour des taux individualis\u00e9s en fonction de leurs revenus respectifs.<\/annotation>\n            <titreparagraphe>Mise en place d\u2019un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t exceptionnel<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>La mise en \u0153uvre du pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source est pr\u00e9vue au 1er\u00a0janvier\u00a02018. Toutefois, les revenus per\u00e7us en\u00a02017 devront faire l\u2019objet d\u2019une d\u00e9claration en\u00a02018 dans les conditions habituelles.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision\u00a0:<\/titreannotation> la d\u00e9claration des revenus pourra donner lieu \u00e0 une restitution ou \u00e0 un compl\u00e9ment d\u2019imp\u00f4t g\u00e9r\u00e9 directement entre l\u2019administration fiscale et le contribuable.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Mais pour \u00e9viter un double paiement de l\u2019imp\u00f4t en\u00a02018, l\u2019imp\u00f4t sur le revenu applicable aux revenus non exceptionnels per\u00e7us en\u00a02017 sera compens\u00e9 par l\u2019application d\u2019un \u00ab\u00a0cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t exceptionnel de modernisation du recouvrement\u00a0\u00bb. Ce cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t sera en principe \u00e9gal au montant de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu d\u00fb au titre de l\u2019ann\u00e9e\u00a02017. Sachant que l\u2019administration fiscale pourra demander au contribuable des justificatifs sur tous les \u00e9l\u00e9ments servant \u00e0 d\u00e9terminer son montant. \u00c0 noter \u00e9galement que l\u2019effet des r\u00e9ductions et des cr\u00e9dits d\u2019imp\u00f4t relatifs \u00e0 l\u2019ann\u00e9e\u00a02017 sera pr\u00e9serv\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Attention\u00a0:<\/titreannotation> des modalit\u00e9s sp\u00e9cifiques de calcul des revenus non exceptionnels et des mesures anti-optimisation seront pr\u00e9vues afin de ne pas accorder d\u2019avantages injustifi\u00e9s aux contribuables en mesure de \u00ab\u00a0piloter\u00a0\u00bb leurs revenus.<\/annotation>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Patrimoine<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 personnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 professionnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Proc\u00e9dure fiscale<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Impots sur le revenu<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8473988.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8463398<\/id>\n  <create_date>2016-09-19 14:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-19 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Plus que deux semaines pour modifier la d\u00e9claration des facteurs de risques du compte p\u00e9nibilit\u00e9<\/title>\n  <summary>La correction de la d\u00e9claration des facteurs de risques de l\u2019ann\u00e9e\u00a02015 est possible jusqu\u2019au\u00a030\u00a0septembre si elle est effectu\u00e9e en d\u00e9faveur du salari\u00e9.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Le compte personnel de pr\u00e9vention de la p\u00e9nibilit\u00e9 permet au salari\u00e9 expos\u00e9 \u00e0 un ou plusieurs facteurs de risques professionnels de cumuler des points \u00e9changeables contre le financement d\u2019une formation professionnelle, d\u2019un passage \u00e0 temps partiel sans perte de salaire ou d\u2019un d\u00e9part anticip\u00e9 \u00e0 la retraite.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>\u00c0 cet effet, l\u2019employeur doit, via la\u00a0DADS ou, pour les salari\u00e9s agricoles, la d\u00e9claration trimestrielle des salaires (DTS) du\u00a04e\u00a0trimestre, d\u00e9clarer les facteurs de risques auxquels chaque salari\u00e9 est expos\u00e9 au-del\u00e0 des seuils d\u00e9termin\u00e9s par d\u00e9cret.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Les d\u00e9clarations faites au titre de l\u2019ann\u00e9e\u00a02015 peuvent \u00eatre rectifi\u00e9es jusqu\u2019au\u00a030\u00a0septembre\u00a02016 ou, pour les employeurs agricoles, jusqu\u2019au\u00a010\u00a0octobre\u00a02016. Cette date limite ne concerne toutefois que les changements effectu\u00e9s en d\u00e9faveur du salari\u00e9. En effet, si la rectification est favorable au salari\u00e9, la rectification est possible dans un d\u00e9lai de\u00a03\u00a0ans.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>En pratique :<\/titreannotation> la correction s\u2019effectue au moyen d\u2019une DADS \u00ab\u00a0annule et remplace\u00a0\u00bb ou, pour les employeurs agricoles, via la DTS du\u00a03e\u00a0trimestre.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Par ailleurs, les employeurs qui, en\u00a02015, ont expos\u00e9 leurs salari\u00e9s \u00e0 des facteurs de risques au-del\u00e0 des seuils fix\u00e9s par d\u00e9cret ont d\u00fb payer, au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e\u00a02016, une cotisation au taux de\u00a00,1\u00a0% sur les r\u00e9mun\u00e9rations des salari\u00e9s soumis \u00e0 un seul facteur et de\u00a00,2\u00a0% sur les r\u00e9mun\u00e9rations de ceux soumis \u00e0 plusieurs facteurs.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>La correction de cette cotisation, qui d\u00e9coule de la modification de la d\u00e9claration des facteurs de risques, doit intervenir, sur le bordereau de cotisations (BRC\/DUCS) ou la d\u00e9claration sociale nominative, au plus tard le\u00a05 ou 15\u00a0octobre prochain. Toutefois, pour les employeurs agricoles qui n\u2019utilisent pas la d\u00e9claration sociale nominative, la Mutualit\u00e9 sociale agricole leur adressera l\u2019appel des cotisations du\u00a03e\u00a0trimestre, avec la cotisation p\u00e9nibilit\u00e9 corrig\u00e9e, \u00e0 payer au plus tard le\u00a015\u00a0novembre.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel :<\/titreannotation> l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, seuls quatre facteurs de risques devaient \u00eatre pris en consid\u00e9ration par les entreprises, \u00e0 savoir les activit\u00e9s en milieu hyperbare, le travail r\u00e9p\u00e9titif, le travail de nuit et le travail en \u00e9quipes successives alternantes.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/circulaires.legifrance.gouv.fr\/pdf\/2016\/06\/cir_41030.pdf\">Instruction DGT\/DSS\/SAFSL 2016-178 du 20\u00a0juin\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Conditions de travail<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Cotisations sociales<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8463398.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8398013<\/id>\n  <create_date>2016-09-06 15:15:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-19 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Comment les associations peuvent-elles agir contre les clauses abusives\u00a0?<\/title>\n  <summary>Pour contester une clause abusive, une association doit prouver sa qualit\u00e9 de non-professionnel, sauf si le contrat en cause est un contrat d\u2019adh\u00e9sion.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>L\u2019association qui a sign\u00e9 un contrat avec un professionnel (artisan, commer\u00e7ant...) et veut obtenir l\u2019annulation d\u2019une clause abusive, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une clause qui cr\u00e9e un d\u00e9s\u00e9quilibre significatif \u00e0 son d\u00e9triment, doit prouver qu\u2019elle a la qualit\u00e9 de non-professionnel.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Depuis le 1er\u00a0juillet, selon le Code de la consommation, est consid\u00e9r\u00e9e comme telle toute personne morale \u00ab\u00a0qui agit \u00e0 des fins qui n\u2019entrent pas dans le cadre de son activit\u00e9 commerciale, industrielle, artisanale, lib\u00e9rale ou agricole\u00a0\u00bb.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Illustration :<\/titreannotation> pour la Cour de cassation, la Soci\u00e9t\u00e9 protectrice des animaux, lorsqu\u2019elle donne des chiens, agit \u00e0 des fins n\u2019entrant pas dans le cadre de son activit\u00e9 et a donc la qualit\u00e9 de non-professionnel.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Par ailleurs, \u00e0 partir du 1er\u00a0octobre, l\u2019association qui conclura un contrat d\u2019adh\u00e9sion n\u2019aura pas \u00e0 d\u00e9montrer sa qualit\u00e9 de non-professionnel pour b\u00e9n\u00e9ficier de la protection contre les clauses abusives. Un contrat d\u2019adh\u00e9sion \u00e9tant \u00ab\u00a0celui dont les conditions g\u00e9n\u00e9rales, soustraites \u00e0 la n\u00e9gociation, sont d\u00e9termin\u00e9es \u00e0 l\u2019avance par l\u2019une des parties\u00a0\u00bb (contrat de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, de transport...). Pour les autres contrats, l\u2019association devra continuer \u00e0 \u00e9tablir qu\u2019elle a agi comme un non-professionnel.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032004939&amp;categorieLien=id\">Ordonnance n\u00b0\u00a02016-131 du 10\u00a0f\u00e9vrier\u00a02016, JO du\u00a011<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000032209352&amp;categorieLien=id\">Ordonnance n\u00b0\u00a02016-301 du 14\u00a0mars\u00a02016, JO du\u00a016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032635731&amp;fastReqId=165761973&amp;fastPos=1\">Cassation Civile 1re, 1er\u00a0juin\u00a02016, n\u00b0\u00a015-13236<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Droits des soci\u00e9t\u00e9s<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8398013.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8416708<\/id>\n  <create_date>2016-09-08 12:15:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-19 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Marion Beurel<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Du neuf sur la TVA d\u00e9ductible des holdings<\/title>\n  <summary>La perception de dividendes ne remet pas en cause le droit \u00e0 d\u00e9duction int\u00e9grale de la TVA grevant les frais g\u00e9n\u00e9raux d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 holding mixte qui s\u2019immisce dans la gestion de ses filiales.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Se ralliant \u00e0 la position de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne, le Conseil d\u2019\u00c9tat a jug\u00e9 que les frais g\u00e9n\u00e9raux engag\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9 holding mixte doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme affect\u00e9s \u00e0 son activit\u00e9 \u00e9conomique d\u00e8s lors qu\u2019elle s\u2019immisce dans la gestion de ses filiales, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elle leur rend des prestations de services.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>La TVA acquitt\u00e9e sur ces frais ouvre alors droit \u00e0 d\u00e9duction int\u00e9grale, m\u00eame si la soci\u00e9t\u00e9 holding per\u00e7oit des dividendes de ces filiales.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>En revanche, ce droit \u00e0 d\u00e9duction serait proratis\u00e9 en l\u2019absence d\u2019immixtion de la soci\u00e9t\u00e9 holding dans la gestion de certaines filiales ou en cas d\u2019exercice d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques exon\u00e9r\u00e9es de TVA.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel :<\/titreannotation> une soci\u00e9t\u00e9 holding mixte exerce deux types d\u2019activit\u00e9\u00a0: d\u2019une part, la d\u00e9tention de participations dans des soci\u00e9t\u00e9s qui lui permet de percevoir principalement des dividendes, non soumises \u00e0 TVA et, d\u2019autre part, la gestion de ses filiales qui donne lieu, en particulier, \u00e0 la facturation de prestations de services \u00e0 leur profit, soumises \u00e0 TVA.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriAdmin.do?oldAction=rechJuriAdmin&amp;idTexte=CETATEXT000032571679&amp;fastReqId=1041394704&amp;fastPos=1\">Conseil d\u2019\u00c9tat, 20\u00a0mai\u00a02016, n\u00b0\u00a0371940<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">TVA<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 professionnelle<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8416708.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8429757<\/id>\n  <create_date>2016-09-16 12:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-16 12:01:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Portage salarial\u00a0: respectez les r\u00e8gles\u00a0!<\/title>\n  <summary>Le non-respect des dispositions relatives au portage salarial est d\u00e9sormais sanctionn\u00e9 par une amende.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Le portage salarial permet \u00e0 une entreprise de recourir \u00e0 des comp\u00e9tences externes d\u00e9livr\u00e9es par un salari\u00e9 \u00ab\u00a0port\u00e9\u00a0\u00bb r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par une entreprise de portage. Concr\u00e8tement, l\u2019entreprise cliente conclut un contrat commercial de prestation de services avec une entreprise de portage, cette derni\u00e8re signant un contrat de travail avec le salari\u00e9 port\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>L\u2019ordonnance du 2\u00a0avril\u00a02015 qui d\u00e9termine le cadre juridique du portage salarial a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9e par la loi Travail.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>De plus, afin d\u2019\u00e9viter le recours abusif au portage, ne pas respecter les dispositions relatives au portage salarial est d\u00e9sormais passible de sanctions p\u00e9nales. Ainsi, l\u2019entreprise cliente risque d\u00e9sormais une amende de\u00a03\u00a0750\u00a0\u20ac lorsque, notamment, elle a recours au portage en dehors des cas pr\u00e9vus par le Code du travail (t\u00e2che occasionnelle ne relevant pas de son activit\u00e9 normale et permanente ou prestation ponctuelle n\u00e9cessitant une expertise dont elle ne dispose pas) ou pour un motif interdit (travaux dangereux, remplacement d\u2019un salari\u00e9 gr\u00e9viste\u2026).<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/loi\/2016\/8\/8\/ETSX1604461L\/jo#JORFARTI000033000167\">Article\u00a085, loi n\u00b0\u00a02016-1088 du 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a09<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Autre droit social<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8429757.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8441433<\/id>\n  <create_date>2016-09-14 12:09:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-16 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Fabrice Gomez<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Plus-values de cession de titres pour d\u00e9part \u00e0 la retraite\u00a0: pr\u00e9cisions sur l\u2019abattement<\/title>\n  <summary>L\u2019abattement fixe de 500\u00a0000\u00a0\u20ac est applicable \u00e0 chaque c\u00e9dant et pour chaque soci\u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9e.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Les plus-values r\u00e9alis\u00e9es par les dirigeants qui c\u00e8dent les titres de leur soci\u00e9t\u00e9 (PME) \u00e0 l\u2019occasion de leur d\u00e9part \u00e0 la retraite sont, sous certaines conditions, r\u00e9duites d\u2019un abattement fixe de 500\u00a0000\u00a0\u20ac, puis d\u2019un abattement proportionnel pour dur\u00e9e de d\u00e9tention renforc\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 noter\u00a0:<\/titreannotation> l\u2019abattement renforc\u00e9, appliqu\u00e9 sur le montant net de la plus-value, est de 50\u00a0% entre 1\u00a0an et moins de 4\u00a0ans de d\u00e9tention des titres c\u00e9d\u00e9s, 65\u00a0% entre 4\u00a0ans et moins de 8\u00a0ans de d\u00e9tention et 85\u00a0% d\u00e8s 8\u00a0ans de d\u00e9tention.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Lors d\u2019une s\u00e9ance de questions, un s\u00e9nateur a souhait\u00e9 avoir quelques pr\u00e9cisions sur l\u2019application concr\u00e8te de l\u2019abattement fixe de 500\u00a0000\u00a0\u20ac. Le minist\u00e8re des Finances et des Comptes publics a d\u2019abord soulign\u00e9 que l\u2019abattement fixe, tout comme l\u2019abattement proportionnel, sont personnels. En cas de cession successive par deux co-g\u00e9rants, ils b\u00e9n\u00e9ficient donc \u00e0 chaque c\u00e9dant. Puis, s\u2019agissant plus particuli\u00e8rement de l\u2019abattement fixe, il a pr\u00e9cis\u00e9 que celui-ci doit \u00eatre pratiqu\u00e9 une seule fois sur l\u2019ensemble des plus-values r\u00e9alis\u00e9es par le dirigeant lors des cessions de titres d\u2019une m\u00eame soci\u00e9t\u00e9, que ces plus-values soient r\u00e9alis\u00e9es sur une ann\u00e9e ou une p\u00e9riode de 24\u00a0mois. Sachant qu\u2019en cas de cessions \u00e9chelonn\u00e9es, le reliquat d\u2019abattement non utilis\u00e9 au titre de la premi\u00e8re cession est imputable sur les plus-values retir\u00e9es des autres cessions. Enfin, si le dirigeant c\u00e8de les titres de plusieurs soci\u00e9t\u00e9s, l\u2019abattement fixe s\u2019applique aux plus-values r\u00e9alis\u00e9es par soci\u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9e.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.senat.fr\/questions\/base\/2015\/qSEQ150214869.html\">R\u00e9p. min. n\u00b0\u00a014869, JO S\u00e9nat du 1er\u00a0septembre\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Patrimoine<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Plus-values<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8441433.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8454573<\/id>\n  <create_date>2016-09-15 14:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-15 14:00:00<\/display_date>\n  <author>La r\u00e9daction<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Quelles formalit\u00e9s \u00e0 accomplir par les soci\u00e9t\u00e9s de participations financi\u00e8res de professions lib\u00e9rales\u00a0?<\/title>\n  <summary>Les formalit\u00e9s au RCS \u00e0 accomplir par les soci\u00e9t\u00e9s de participations financi\u00e8res de professions lib\u00e9rales sont similaires \u00e0 celles des soci\u00e9t\u00e9s d\u2019exercice lib\u00e9ral.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Les soci\u00e9t\u00e9s de participations financi\u00e8res de professions lib\u00e9rales (SPFPL) sont les soci\u00e9t\u00e9s holding des professions lib\u00e9rales r\u00e9glement\u00e9es. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, elles ont pour objet principal la d\u00e9tention de parts ou d\u2019actions de soci\u00e9t\u00e9s d\u2019exercice lib\u00e9ral (SEL) exer\u00e7ant une m\u00eame profession (SPFPL monoprofessionnelles) ou des professions diff\u00e9rentes (SPFPL pluriprofessionnelles).<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>\u00c0 ce titre, la question a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment pos\u00e9e au Comit\u00e9 de coordination du registre du commerce et des soci\u00e9t\u00e9s (CCRCS) de savoir si les SPFPL \u00e9taient soumises aux m\u00eames formalit\u00e9s au RCS que les SEL. Le CCRCS a r\u00e9pondu par l\u2019affirmative.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> le CCRCS a rappel\u00e9 que les SEL ont un objet civil mais sont commerciales par leur forme. En effet, elles rev\u00eatent la forme d\u2019une SARL, d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 anonyme, d\u2019une SAS ou encore d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 en commandite par actions. Et que s\u2019agissant des formalit\u00e9s au RCS, elles constituent une vari\u00e9t\u00e9 particuli\u00e8re de soci\u00e9t\u00e9 civile et sont soumises en partie aux r\u00e8gles des soci\u00e9t\u00e9s commerciales. Il leur est d\u2019ailleurs attribu\u00e9 \u00e0 leur dossier d\u2019immatriculation un num\u00e9ro de gestion qui est celui des soci\u00e9t\u00e9s civiles. Les SPFPL poss\u00e9dant, comme les SEL, un objet civil, il y a lieu, par analogie, de leur donner un traitement similaire en mati\u00e8re d\u2019accomplissement des formalit\u00e9s au RCS.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.cngtc.fr\/pdf\/avis-ccrcs\/757-2016-006_Assimilation_pour_le_RCS_des_SPFPL_aux_SEL.pdf\">Minist\u00e8re de la Justice, 30 ao\u00fbt 2016, CCRCS, avis n\u00b0 2016-006<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fomalit\u00e9s\/D\u00e9clarations<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Soci\u00e9t\u00e9s<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Droits des soci\u00e9t\u00e9s<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8454573.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8445587<\/id>\n  <create_date>2016-09-15 07:27:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-15 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Laurence Le Goff<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Les retards de paiement en recul au 2e\u00a0trimestre\u00a02016<\/title>\n  <summary>Selon le cabinet Altares, les entreprises fran\u00e7aises ont diminu\u00e9 leur retard de paiement d\u2019une journ\u00e9e en un an.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Bonne nouvelle, si l\u2019on en croit une r\u00e9cente \u00e9tude d\u2019Altares, la tendance g\u00e9n\u00e9rale des retards de paiement des entreprises en France est en recul\u00a0: 12,2\u00a0jours au 2e\u00a0trimestre\u00a02016 contre 12,6\u00a0jours au 1er\u00a0trimestre\u00a02016 et 13,6\u00a0jours un an plus t\u00f4t. Selon l\u2019\u00e9tude, deux raisons ont concouru \u00e0 cette am\u00e9lioration. Le nombre d\u2019entreprises qui paient dans les temps a augment\u00e9 (38,7\u00a0% de paiements effectu\u00e9s \u00e0 l\u2019heure contre 38,1\u00a0% il y a trois mois). Parall\u00e8lement, celui des entreprises qui paient avec beaucoup de retard a, lui, diminu\u00e9 (6,8\u00a0% au 2e\u00a0trimestre\u00a02016 contre 7,8\u00a0% au 1er\u00a0trimestre\u00a02016).<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Focus sur le secteur priv\u00e9<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Si l\u2019on se penche plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les comportements des entreprises du secteur priv\u00e9, l\u2019analyse fait ressortir que les retards de paiement se stabilisent dans les soci\u00e9t\u00e9s commerciales (12,5\u00a0jours) mais s\u2019allongent d\u2019une journ\u00e9e chez les artisans-commer\u00e7ants (12,3\u00a0jours).<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Toute forme confondue, les petites structures, celles de moins de 3\u00a0salari\u00e9s, ont augment\u00e9 d\u2019une journ\u00e9e leur d\u00e9calage de r\u00e8glement (pour atteindre 12,6\u00a0jours de retard pour les entreprises individuelles et 13,2\u00a0jours pour les soci\u00e9t\u00e9s commerciales). Comme le souligne Thierry Million, directeur des \u00e9tudes Altares, \u00ab\u00a0Pour ces petits employeurs tr\u00e8s sensibles \u00e0 la consommation des m\u00e9nages, un ralentissement des d\u00e9penses impacte imm\u00e9diatement les tr\u00e9soreries.\u00a0\u00bb<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>\u00c0 l\u2019inverse, les PME de\u00a010 \u00e0 249\u00a0salari\u00e9s ont r\u00e9duit d\u2019une demi-journ\u00e9e (12,8\u00a0jours) leur retard de paiement moyen. Une tendance que n\u2019ont toutefois pas partag\u00e9e les ETI de plus de 500\u00a0salari\u00e9s dont le retard moyen se situe \u00e0 15,1\u00a0jours au 2e\u00a0trimestre\u00a02016 contre 14,9 au 1er\u00a0trimestre\u00a02016.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.altares.com\/fr\/actualites\/nos-publications\/comportements-de-paiement-183\/article\/comportements-de-paiement-des-entreprises-en-france-et-en-europe-2e-trimestre-2016\">Altares, Comportements de paiement des entreprises en France et en Europe au 2e\u00a0trimestre\u00a02016, communiqu\u00e9 du 6\u00a0septembre\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Tr\u00e9sorerie\/D\u00e9lais de paiement<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Conjoncture \u00e9conomique<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8445587.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8442240<\/id>\n  <create_date>2016-09-15 10:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-15 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>La r\u00e9forme de l\u2019inaptitude au travail des salari\u00e9s<\/title>\n  <summary>La proc\u00e9dure de constatation par le m\u00e9decin du travail de l\u2019inaptitude physique du salari\u00e9 est remani\u00e9e par la loi Travail.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>En mai\u00a02015, un groupe d\u2019experts remettait au gouvernement un rapport pr\u00e9conisant de modifier le r\u00e9gime applicable \u00e0 la constatation de l\u2019inaptitude du salari\u00e9 par le m\u00e9decin du travail et \u00e0 la proc\u00e9dure de licenciement qui peut en d\u00e9couler. Des recommandations prises en compte par la loi Travail.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 savoir :<\/titreannotation> ces mesures s\u2019appliqueront lorsque les d\u00e9crets d\u2019application auront \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s et, au plus tard, le\u00a01er\u00a0janvier\u00a02017.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Aujourd\u2019hui, sauf exceptions, l\u2019inaptitude du salari\u00e9 ne peut \u00eatre constat\u00e9e par le m\u00e9decin du travail qu\u2019apr\u00e8s deux examens m\u00e9dicaux espac\u00e9s de\u00a02\u00a0semaines. Cette exigence dispara\u00eetra\u00a0: le m\u00e9decin du travail pourra d\u00e9clarer le salari\u00e9 inapte apr\u00e8s une \u00e9tude de poste et un \u00e9change avec ce dernier et l\u2019employeur. Cet avis d\u2019inaptitude devra \u00eatre \u00e9clair\u00e9 par des conclusions \u00e9crites, assorties d\u2019indications relatives au reclassement du travailleur.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> le salari\u00e9 est d\u00e9clar\u00e9 inapte \u00e0 son poste lorsque le m\u00e9decin du travail \u00ab\u00a0constate qu\u2019aucune mesure d\u2019am\u00e9nagement, d\u2019adaptation ou de transformation du poste de travail occup\u00e9 n\u2019est possible et que l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du travailleur justifie un changement de poste\u00a0\u00bb.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>De plus, la m\u00eame proc\u00e9dure de constatation et de licenciement pour inaptitude s\u2019appliquera, que cette inaptitude soit due \u00e0 un accident du travail ou une maladie professionnelle ou bien \u00e0 un accident ou une maladie personnels. Ceci visera notamment l\u2019obligation de reclassement qui p\u00e8se sur l\u2019employeur lorsqu\u2019un salari\u00e9 est d\u00e9clar\u00e9 inapte \u00e0 reprendre son poste de travail.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Ainsi, par exemple, actuellement, l\u2019employeur est dispens\u00e9 de cette obligation lorsque le m\u00e9decin du travail indique, dans son avis d\u2019inaptitude, que le maintien du salari\u00e9 dans un emploi serait gravement pr\u00e9judiciable \u00e0 sa sant\u00e9. Jusqu\u2019alors r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l\u2019inaptitude d\u2019origine professionnelle, cette dispense concernera aussi celle d\u2019origine personnelle. De m\u00eame, l\u2019employeur sera dispens\u00e9 de cette obligation si le m\u00e9decin du travail constate que \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du salari\u00e9 fait obstacle \u00e0 tout reclassement dans un emploi\u00a0\u00bb.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/loi\/2016\/8\/8\/ETSX1604461L\/jo#JORFARTI000032983232\">Article\u00a0102, loi n\u00b0\u00a02016-1088 du 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a09<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Rupture de contrat<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8442240.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8440504<\/id>\n  <create_date>2016-09-14 15:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-14 15:00:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>N\u00e9gociation collective\u00a0: la g\u00e9n\u00e9ralisation des accords majoritaires<\/title>\n  <summary>Les accords d\u2019entreprise devront bient\u00f4t \u00eatre sign\u00e9s par des syndicats repr\u00e9sentatifs ayant obtenu plus de\u00a050\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s en faveur d\u2019organisations repr\u00e9sentatives au premier tour des derni\u00e8res \u00e9lections professionnelles.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Actuellement, pour \u00eatre valable, l\u2019accord collectif conclu au niveau de l\u2019entreprise doit \u00eatre sign\u00e9 par l\u2019employeur et par un ou plusieurs syndicats de salari\u00e9s repr\u00e9sentatifs ayant recueilli au moins\u00a030\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s au premier tour des derni\u00e8res \u00e9lections professionnelles (titulaires du comit\u00e9 d\u2019entreprise, d\u00e9l\u00e9gation unique du personnel ou d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel). De plus, il ne doit pas faire l\u2019objet d\u2019une opposition de la part de syndicats repr\u00e9sentatifs ayant, quant \u00e0 eux, recueilli la majorit\u00e9 de ces suffrages.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel :<\/titreannotation> au niveau de l\u2019entreprise, sont consid\u00e9r\u00e9s comme repr\u00e9sentatifs les syndicats ayant obtenu au moins\u00a010\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s lors du premier tour des derni\u00e8res \u00e9lections professionnelles.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Toutefois, par exception, certains accords doivent \u00eatre conclus de mani\u00e8re majoritaire (accords de maintien dans l\u2019emploi, accord sur le plan de sauvegarde de l\u2019emploi\u2026). Or, avec la loi Travail, l\u2019accord collectif majoritaire deviendra la r\u00e8gle. Ainsi, l\u2019accord d\u2019entreprise devra \u00eatre sign\u00e9 par un ou plusieurs syndicats repr\u00e9sentatifs ayant obtenu plus de\u00a050\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s en faveur d\u2019organisations repr\u00e9sentatives au premier tour des derni\u00e8res \u00e9lections professionnelles. Ce changement entra\u00eenera donc la disparition du droit d\u2019opposition.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Une alternative sera n\u00e9anmoins possible afin de ne pas paralyser la signature d\u2019accords au niveau de l\u2019entreprise. Ainsi, lorsque l\u2019accord sera sign\u00e9 par des syndicats repr\u00e9sentatifs qui, sans recueillir plus de la moiti\u00e9 des suffrages, auront quand m\u00eame obtenu plus de\u00a030\u00a0%, ces derniers pourront demander, dans le mois suivant cette signature, que les salari\u00e9s soient consult\u00e9s pour le valider. Si, dans les\u00a08\u00a0jours suivant cette demande, la majorit\u00e9 n\u2019est toujours pas atteinte, la consultation des salari\u00e9s devra \u00eatre organis\u00e9e dans les\u00a02\u00a0mois dans des conditions qui seront fix\u00e9es par d\u00e9cret. L\u2019accord sera alors valid\u00e9 si les salari\u00e9s l\u2019approuvent \u00e0 la majorit\u00e9 des suffrages exprim\u00e9s.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Cette proc\u00e9dure s\u2019appliquera aux accords conclus en vue de la pr\u00e9servation ou du d\u00e9veloppement de l\u2019emploi \u00e0 compter de la parution, programm\u00e9e en octobre, du d\u00e9cret sur la consultation des salari\u00e9s. Au\u00a01er\u00a0janvier\u00a02017, elle concernera les accords relatifs \u00e0 la dur\u00e9e du travail, aux repos et aux cong\u00e9s. Enfin, \u00e0 partir du\u00a01er\u00a0septembre\u00a02019, ce sera au tour des autres accords collectifs d\u2019entreprise.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Exception :<\/titreannotation> les accords de maintien dans l\u2019emploi et les accords sur le plan de sauvegarde de l\u2019emploi ne sont <italique>a priori<\/italique> pas touch\u00e9s par ce changement. Ils continuent d\u2019\u00eatre conclus par voie d\u2019accord majoritaire, mais ils ne peuvent pas \u00eatre valid\u00e9s par une consultation des salari\u00e9s si la condition de majorit\u00e9 n\u2019est pas remplie.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/loi\/2016\/8\/8\/ETSX1604461L\/jo#JORFARTI000032983865\">Article\u00a021, loi n\u00b0\u00a02016-1088 du 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a09<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8440504.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8437335<\/id>\n  <create_date>2016-09-14 14:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-14 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Juliana Bazureau<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Soci\u00e9t\u00e9s commerciales\u00a0:\u00a0des pr\u00e9cisions apport\u00e9es par le\u00a0CCRCS<\/title>\n  <summary>Le Comit\u00e9 de coordination du registre du commerce et des soci\u00e9t\u00e9s\u00a0(CCRCS)\u00a0a rendu plusieurs avis relatifs aux formalit\u00e9s \u00e0 accomplir par les soci\u00e9t\u00e9s commerciales et notamment les soci\u00e9t\u00e9s par actions simplifi\u00e9es\u00a0(SAS).<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Le\u00a0minist\u00e8re de la\u00a0Justice a publi\u00e9, le\u00a030\u00a0ao\u00fbt dernier, plusieurs avis rendus par le\u00a0CCRCS\u00a0auquel il \u00e9tait demand\u00e9 d\u2019\u00e9claircir certains points concernant les formalit\u00e9s \u00e0 accomplir aupr\u00e8s du registre du commerce et des soci\u00e9t\u00e9s\u00a0(RCS)\u00a0par les soci\u00e9t\u00e9s commerciales et notamment les soci\u00e9t\u00e9s par actions simplifi\u00e9es.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Ainsi, le\u00a0CCRCS\u00a0a, tout d\u2019abord, rappel\u00e9 les pi\u00e8ces \u00e0 produire lors de l\u2019immatriculation d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 par actions simplifi\u00e9e unipersonnelle\u00a0(SASU)\u00a0au registre du commerce et des soci\u00e9t\u00e9s. \u00c0 ce titre, les\u00a0SAS\u00a0doivent obligatoirement d\u00e9poser en annexe au\u00a0RCS\u00a0la liste des souscripteurs mentionnant le nombre d\u2019actions souscrites en num\u00e9raire et les sommes vers\u00e9es par chacun d\u2019eux. En cas de\u00a0SAS\u00a0unipersonnelle, seul le nom de l\u2019associ\u00e9 unique doit \u00e9videmment \u00eatre mentionn\u00e9 dans cette annexe ainsi que le nombre des actions souscrites et les sommes vers\u00e9es.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Ensuite, le\u00a0CCRCS\u00a0a confirm\u00e9 que le nom des associ\u00e9s apporteurs en num\u00e9raire et l\u2019indication du montant de leurs apports ne sont pas obligatoires dans les statuts d\u2019une\u00a0SAS. Toutefois, les\u00a0SAS\u00a0doivent \u00e9tablir et d\u00e9poser en annexe au\u00a0RCS\u00a0un certificat du d\u00e9positaire des fonds auquel est jointe la liste des souscripteurs mentionnant le nombre d\u2019actions souscrites et les sommes vers\u00e9es par chacun d\u2019eux.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Enfin, le\u00a0CCRCS\u00a0a donn\u00e9 des pr\u00e9cisions en mati\u00e8re de d\u00e9claration au\u00a0RCS\u00a0de l\u2019adresse du si\u00e8ge social d\u2019une soci\u00e9t\u00e9. Ainsi, l\u2019adresse du si\u00e8ge social s\u2019entend d\u2019un lieu g\u00e9ographique pr\u00e9cis, d\u00e9sign\u00e9 par des \u00e9l\u00e9ments usuels, c\u2019est-\u00e0-dire num\u00e9ro et nom de la voie, commune, arrondissement le cas \u00e9ch\u00e9ant, d\u00e9partement, pays, assortis si n\u00e9cessaire de compl\u00e9ments tels que lieu-dit, b\u00e2timent, zone industrielle\u2026<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision\u00a0:<\/titreannotation>\u00a0en plus de d\u00e9clarer l\u2019adresse de son si\u00e8ge social, toute soci\u00e9t\u00e9 doit \u00e9galement justifier de la jouissance des locaux dans lesquels ce si\u00e8ge est install\u00e9 en produisant tout document\u00a0(titre de propri\u00e9t\u00e9, contrat de bail\u2026)\u00a0\u00e9tabli au nom de la soci\u00e9t\u00e9 attestant de la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019adresse d\u00e9clar\u00e9e.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Et attention, en cas d\u2019impr\u00e9cision dans l\u2019adresse d\u00e9clar\u00e9e, par exemple en cas d\u2019indication d\u2019une zone industrielle ou artisanale sans pr\u00e9vision de la commune et du d\u00e9partement, le greffier est en droit de r\u00e9clamer des renseignements compl\u00e9mentaires, voire de refuser l\u2019inscription.<\/texteparagraphe>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.textes.justice.gouv.fr\/art_pix\/2016_007_sasu_liste_souscripteurs.pdf\">Minist\u00e8re de la Justice,\u00a030\u00a0ao\u00fbt\u00a02016,\u00a0CCRCS, avis n\u00b0\u00a02016-007<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.textes.justice.gouv.fr\/art_pix\/2016_008_sas_designation_actionnaires_apports.pdf\">Minist\u00e8re de la Justice,\u00a030\u00a0ao\u00fbt\u00a02016,\u00a0CCRCS, avis n\u00b0\u00a02016-008<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/www.textes.justice.gouv.fr\/art_pix\/2016_010_siege_social_adresse_zone_industrielle.pdf\">Minist\u00e8re de la Justice,\u00a030\u00a0ao\u00fbt\u00a02016,\u00a0CCRCS, avis n\u00b0\u00a02016-010<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Droits des soci\u00e9t\u00e9s<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fomalit\u00e9s\/D\u00e9clarations<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8437335.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8415069<\/id>\n  <create_date>2016-09-08 07:44:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-14 10:01:00<\/display_date>\n  <author>Marion Beurel<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Option simplifi\u00e9e pour l\u2019autoliquidation de la TVA \u00e0 l\u2019importation<\/title>\n  <summary>L\u2019option pour l\u2019autoliquidation de la TVA due \u00e0 l\u2019importation n\u2019est plus subordonn\u00e9e \u00e0 la condition d\u2019agr\u00e9ment \u00e0 la proc\u00e9dure de domiciliation unique. Une simplification temporaire\u00a0?<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, seules les entreprises titulaires d\u2019un agr\u00e9ment \u00e0 la proc\u00e9dure simplifi\u00e9e de d\u00e9douanement avec domiciliation unique (PDU) pouvaient opter pour l\u2019autoliquidation de la TVA due au titre de leurs importations.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Rappel :<\/titreannotation> ce r\u00e9gime d\u2019autoliquidation permet de d\u00e9clarer et d\u00e9duire la TVA sur un m\u00eame formulaire\u00a0CA3 et d\u2019\u00e9viter ainsi d\u2019acquitter la taxe pour ensuite en solliciter le remboursement. L\u2019option prend effet le 1er\u00a0jour du mois suivant celui de la demande et prend fin le 31\u00a0d\u00e9cembre de la 3e\u00a0ann\u00e9e qui suit. Elle est toutefois renouvelable par tacite reconduction par p\u00e9riode de 3\u00a0ans, sauf d\u00e9nonciation.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Depuis le 22\u00a0juin\u00a02016, cette option n\u2019est plus subordonn\u00e9e \u00e0 la condition d\u2019agr\u00e9ment \u00e0 la PDU pour les entreprises \u00e9tablies dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). D\u00e9sormais, toutes les entreprises \u00e9tablies dans l\u2019UE peuvent autoliquider la TVA due au titre de leurs importations en France sur simple option.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>En pratique :<\/titreannotation> la direction g\u00e9n\u00e9rale des douanes et droits indirects a n\u00e9anmoins pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019en raison de la n\u00e9cessaire adaptation du syst\u00e8me d\u2019information douanier et des t\u00e9l\u00e9proc\u00e9dures de d\u00e9douanement, l\u2019option pour l\u2019autoliquidation de ces entreprises ne sera effective qu\u2019\u00e0 compter du 1er\u00a0octobre\u00a02016 m\u00eame si elle peut d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00eatre souscrite.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Mais attention, le projet de loi \u00ab\u00a0Sapin\u00a02\u00a0\u00bb, actuellement en discussion devant le Parlement, pr\u00e9voit \u00e0 nouveau de modifier le dispositif d\u2019autoliquidation de la TVA \u00e0 l\u2019importation en introduisant un syst\u00e8me d\u2019autorisation pr\u00e9alable subordonn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9union de plusieurs conditions cumulatives (solvabilit\u00e9 financi\u00e8re, absence d\u2019infractions\u2026). Il est donc temps de profiter de l\u2019option simplifi\u00e9e avant que la proc\u00e9dure ne change dans les prochaines semaines\u2026<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 savoir :<\/titreannotation> le projet de loi \u00ab\u00a0Sapin\u00a02\u00a0\u00bb pr\u00e9voit que les options formul\u00e9es sous le dispositif actuel vaudront bien autorisation, mais seulement pour 3\u00a0ans.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/loi\/2016\/6\/20\/DEVX1600975L\/jo#JORFARTI000032729068\">Art.\u00a027, loi n\u00b0\u00a02016-816 du 20\u00a0juin\u00a02016, JO du\u00a021<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 professionnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">TVA<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8415069.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8430586<\/id>\n  <create_date>2016-09-13 15:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-13 15:00:00<\/display_date>\n  <author>Sandrine Thomas<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Favoriser les accords collectifs dans les petites entreprises<\/title>\n  <summary>La loi Travail entend encourager la conclusion d\u2019accords collectifs dans les entreprises de moins de\u00a050\u00a0salari\u00e9s.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Les accords collectifs conclus au niveau de l\u2019entreprise sont g\u00e9n\u00e9ralement n\u00e9goci\u00e9s avec un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical. Sa pr\u00e9sence n\u2019est toutefois possible que dans les entreprises d\u2019au moins\u00a050\u00a0salari\u00e9s sachant que dans celles de\u00a011\u00a0salari\u00e9s et plus, un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du personnel peut n\u00e9anmoins \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 comme d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Dans les entreprises qui n\u2019ont ni d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical, ni d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du personnel d\u00e9sign\u00e9 comme d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical, et notamment dans les entreprises de moins de\u00a011\u00a0salari\u00e9s, l\u2019employeur peut conclure des accords collectifs avec des repr\u00e9sentants \u00e9lus du personnel, qu\u2019ils soient ou non mandat\u00e9s par un syndicat, ou bien avec des salari\u00e9s non \u00e9lus mandat\u00e9s par un syndicat.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Malgr\u00e9 tout, la n\u00e9gociation collective reste tr\u00e8s peu utilis\u00e9e dans les petites entreprises. La loi Travail prend donc diff\u00e9rentes mesures pour l\u2019encourager.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>N\u00e9gocier avec un salari\u00e9 mandat\u00e9<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>La conclusion d\u2019un accord collectif avec un salari\u00e9 mandat\u00e9 par un syndicat est autoris\u00e9e dans les entreprises sans d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical lorsqu\u2019aucun repr\u00e9sentant \u00e9lu du personnel n\u2019a manifest\u00e9 son intention de n\u00e9gocier ou lorsqu\u2019un proc\u00e8s-verbal de carence a \u00e9tabli l\u2019absence d\u2019\u00e9lus du personnel, ainsi que dans les entreprises de moins de\u00a011\u00a0salari\u00e9s.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Mais jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, cette n\u00e9gociation ne pouvait porter que sur des mesures dont la mise en \u0153uvre n\u2019\u00e9tait possible que par un accord collectif comme les accords de maintien dans l\u2019emploi ou l\u2019instauration de forfaits-jours.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>La loi Travail supprime cette restriction et les accords collectifs conclus avec des salari\u00e9s mandat\u00e9s peuvent d\u00e9sormais porter sur toutes les mesures pouvant faire l\u2019objet d\u2019une n\u00e9gociation au niveau de l\u2019entreprise. On peut citer notamment les sujets relevant de la dur\u00e9e du travail, des cong\u00e9s ou encore de la n\u00e9gociation annuelle (r\u00e9mun\u00e9ration, \u00e9galit\u00e9 professionnelle entre les femmes et les hommes, qualit\u00e9 de vie au travail\u2026).<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Conclure un accord avec un \u00e9lu non mandat\u00e9<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Pour \u00eatre valide, l\u2019accord conclu avec un repr\u00e9sentant \u00e9lu du personnel, tel un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du personnel, lorsqu\u2019il n\u2019est pas mandat\u00e9 par un syndicat devait jusqu\u2019alors \u00eatre approuv\u00e9 par une commission paritaire de branche.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Une exigence qui a disparu pour les accords conclus \u00e0 compter du\u00a010\u00a0ao\u00fbt. Ils doivent uniquement \u00eatre transmis \u00e0 cette commission pour information.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Appliquer des accords-types<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>La n\u00e9gociation collective au sein des petites entreprises est souvent difficile compte tenu du manque de temps et de l\u2019absence de formation juridique des salari\u00e9s et des employeurs. Aussi, pour leur permettre quand m\u00eame de mettre en place des conditions de travail adapt\u00e9es \u00e0 leur situation, la loi Travail pr\u00e9voit que les branches professionnelles peuvent, \u00e0 pr\u00e9sent, instaurer des dispositions r\u00e9serv\u00e9es aux entreprises de moins de\u00a050\u00a0salari\u00e9s. Deux situations \u00e9tant alors envisageables\u00a0: soit ces stipulations sp\u00e9cifiques s\u2019appliquent directement dans ces entreprises, soit elles peuvent \u00eatre adapt\u00e9es par l\u2019employeur.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Dans ce second cas, elles prennent la forme d\u2019un accord-type proposant diff\u00e9rentes options \u00e0 l\u2019employeur. Ce dernier peut donc choisir les dispositions qu\u2019il va appliquer dans son entreprise. Cet accord \u00ab\u00a0\u00e0 la carte et cl\u00e9s en main\u00a0\u00bb est mis en place au moyen d\u2019un document unilat\u00e9ral mentionnant les choix retenus par l\u2019employeur, ce dernier devant pr\u00e9alablement en informer les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel, s\u2019ils existent, ainsi que tous les salari\u00e9s.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> ces stipulations sp\u00e9cifiques peuvent porter sur tous les sujets ouverts \u00e0 la n\u00e9gociation au niveau de l\u2019entreprise et notamment sur tous ceux pour lesquels l\u2019accord d\u2019entreprise prime d\u00e9sormais sur l\u2019accord de branche (dur\u00e9e du travail, temps partiel, jours f\u00e9ri\u00e9s\u2026).<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/loi\/2016\/8\/8\/ETSX1604461L\/jo#JORFARTI000032983794\">Article\u00a017, loi n\u00b0\u00a02016-1088 du 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a09<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/loi\/2016\/8\/8\/ETSX1604461L\/jo#JORFARTI000032984300\">Article\u00a063, loi n\u00b0\u00a02016-1088 du 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a09<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Autre droit social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Conditions de travail<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8430586.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8427329<\/id>\n  <create_date>2016-09-13 13:00:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-13 13:00:00<\/display_date>\n  <author>Fr\u00e9d\u00e9ric Dempur\u00e9<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>N\u2019oubliez pas de changer votre mot de passe\u00a0!<\/title>\n  <summary>\u00c0 en croire certains experts, obliger les utilisateurs \u00e0 changer r\u00e9guli\u00e8rement leur mot de passe pourrait \u00eatre dommageable en termes de s\u00e9curit\u00e9.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Dans la plupart des entreprises, le mot de passe reste la principale cl\u00e9 d\u2019acc\u00e8s aux syst\u00e8mes informatiques (stations, serveurs, r\u00e9seau\u2026). Chacun des collaborateurs est ainsi invit\u00e9 \u00e0 le cr\u00e9er, mais aussi \u00e0 le changer r\u00e9guli\u00e8rement. Une politique de renouvellement justifi\u00e9e par l\u2019id\u00e9e qu\u2019un mot de passe peut \u00eatre d\u00e9couvert sans que son utilisateur s\u2019en rende compte. Et que par voie de cons\u00e9quence, imposer d\u2019en changer r\u00e9guli\u00e8rement limite ce type de risque. CQFD\u00a0! La logique est si implacable que cette obligation de renouvellement est mise en \u0153uvre dans la plupart des entreprises ayant \u00e9labor\u00e9 une politique de gestion des mots de passe. L\u2019Agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information (Anssi), dans ses bonnes pratiques d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 des mots de passe\u00a0\u00bb, va \u00e9galement dans ce sens en invitant les entreprises \u00e0 \u00ab\u00a0renouveler les mots de passe avec une fr\u00e9quence raisonnable\u00a0\u00bb et en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0tous les 90\u00a0jours est un bon compromis pour les syst\u00e8mes contenant des donn\u00e9es sensibles\u00a0\u00bb.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>User les bonnes volont\u00e9s<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Cr\u00e9er et surtout retenir un mot de passe complexe, c\u2019est-\u00e0-dire difficile \u00e0 casser n\u2019est pas chose simple. Ce dernier doit en effet \u00eatre compos\u00e9 d\u2019au moins une dizaine de signes diff\u00e9rents (lettres, chiffres, caract\u00e8res sp\u00e9ciaux, majuscules, minuscules\u2026), n\u2019avoir aucun sens et ne contenir aucune donn\u00e9e en rapport avec son utilisateur (pr\u00e9nom des enfants, date de mariage, initiales\u2026). Aussi, consentir un tel effort pour, deux ou trois mois plus tard, devoir recommencer est rarement bien accept\u00e9. Des strat\u00e9gies d\u2019\u00e9vitement risquent alors d\u2019\u00eatre \u00e9labor\u00e9es par les collaborateurs confront\u00e9s \u00e0 ce qui pour eux n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019un \u00ab\u00a0irritant op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb exasp\u00e9rant. Des strat\u00e9gies d\u2019\u00e9vitement qui, le plus souvent, entra\u00eene une baisse du niveau de s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes informatiques de l\u2019entreprise.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Un point de vue que Lorrie Cranor, responsable technique de la c\u00e9l\u00e8bre Federal Trade Commission am\u00e9ricaine, n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 d\u00e9fendre sur <a href=\"https:\/\/www.ftc.gov\/news-events\/blogs\/techftc\/2016\/03\/time-rethink-mandatory-password-changes\">son blog<\/a>. Et \u00e0 l\u2019appui de son discours, elle cite <a href=\"https:\/\/www.cs.unc.edu\/~reiter\/papers\/2010\/CCS.pdf\">une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en\u00a02010 par des chercheurs de l\u2019Universit\u00e9 de Caroline du Nord<\/a>. Cette derni\u00e8re, portant sur les mots de passe cr\u00e9\u00e9s par les \u00e9tudiants et des enseignants contraints d\u2019en changer tous les 3\u00a0mois, d\u00e9montre que plut\u00f4t que de recr\u00e9er un nouveau mot de passe, la plupart des utilisateurs se contentent de le modifier en changeant une lettre, un chiffre, un caract\u00e8re sp\u00e9cial ou en le num\u00e9rotant. Des strat\u00e9gies d\u2019\u00e9vitement si bien partag\u00e9es qu\u2019un algorithme \u00e9labor\u00e9 par ces chercheurs en mod\u00e9lisant ces pratiques a permis, assez facilement, de \u00ab\u00a0d\u00e9duire\u00a0\u00bb les nouveaux mots de passe \u00e0 partir des anciens. Et dans 17\u00a0% des cas, moins de 5\u00a0tentatives ont d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 suffisantes au programme informatique pour y parvenir.<\/texteparagraphe>\n            <titreparagraphe>Quand changer\u00a0?<\/titreparagraphe>\n            <texteparagraphe>Pour Lorrie Cranor, la mise en place d\u2019une politique de changement r\u00e9gulier de mot de passe est \u00e0 proscrire. Un changement ne doit intervenir que dans certaines situations \u00e0 risque. L\u2019informaticienne rappelle ainsi qu\u2019un tel changement s\u2019impose lorsqu\u2019un indice laisse penser que le mot de passe est ou risque d\u2019\u00eatre compromis (virus, phishing, espionnage, communication involontaire ou volontaire \u00e0 un tiers\u2026). Elle pr\u00e9cise \u00e9galement que le changement doit \u00eatre complet et non \u00e0 la marge comme le montrait l\u2019\u00e9tude. Une contrainte plus facilement accept\u00e9e par les utilisateurs lorsque la demande de changement est exceptionnelle et clairement justifi\u00e9e.<\/texteparagraphe>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Multim\u00e9dia<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Tendances<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">MultiM\u00e9dia<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8427329.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8428646<\/id>\n  <create_date>2016-09-12 08:30:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-13 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Christophe Pitaud<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Mention de l\u2019origine du lait et de la viande dans les produits transform\u00e9s<\/title>\n  <summary>\u00c0 compter du 1er\u00a0janvier\u00a02017, les professionnels de l\u2019agroalimentaire seront tenus d\u2019indiquer l\u2019origine de la viande et du lait sur les aliments transform\u00e9s.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>\u00c0 compter du 1er\u00a0janvier\u00a02017, les fabricants de produits alimentaires devront faire appara\u00eetre sur leurs emballages l\u2019origine du lait et de la viande ayant servi \u00e0 confectionner leurs produits transform\u00e9s. R\u00e9clam\u00e9e par les agriculteurs et par les consommateurs, cette nouvelle obligation d\u2019\u00e9tiquetage sera exp\u00e9riment\u00e9e en France pendant deux ans (jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02018).<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Concr\u00e8tement, les pays de naissance, d\u2019\u00e9levage et d\u2019abattage des animaux pour la viande et de collecte, de conditionnement et de transformation pour le lait devront figurer sur l\u2019\u00e9tiquette. Cette obligation concerne les viandes bovines, porcines, ovines, caprines et de volailles ainsi que les produits laitiers (lait, lait caill\u00e9, lactos\u00e9rum, beurre, fromages, caillebotte...).<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 noter :<\/titreannotation> seuls les produits contenant une certaine proportion (pourcentage du poids total des ingr\u00e9dients utilis\u00e9s) de viande ou de lait seront soumis \u00e0 cette nouvelle obligation. Ce seuil, qui ne pourra pas \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 50\u00a0%, sera fix\u00e9 par d\u00e9cret.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichTexte.do?cidTexte=JORFTEXT000033053008&amp;fastPos=1&amp;fastReqId=1346917713&amp;categorieLien=id&amp;oldAction=rechTexte\">D\u00e9cret n\u00b0\u00a02016-1137 du 19\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a021<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Juridique<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fomalit\u00e9s\/D\u00e9clarations<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8428646.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8432313<\/id>\n  <create_date>2016-09-13 09:12:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-13 10:01:00<\/display_date>\n  <author>Fabrice Gomez<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Les revenus du covoiturage ne sont pas soumis \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur le revenu<\/title>\n  <summary>D\u00e8s lors qu\u2019il existe un partage des frais entre tous les participants, les revenus du covoiturage n\u2019ont pas \u00e0 \u00eatre d\u00e9clar\u00e9s.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>En France, le covoiturage fait de plus en plus d\u2019adeptes. Comme chacun sait, cette activit\u00e9 consiste en l\u2019utilisation en commun d\u2019un v\u00e9hicule par un conducteur et par plusieurs passagers effectuant un m\u00eame trajet et dont les frais sont partag\u00e9s entre eux. En principe, les revenus issus du covoiturage ne sont pas soumis \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur le revenu.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 noter\u00a0:<\/titreannotation> les revenus du covoiturage ne sont soumis \u00e0 aucune obligation d\u00e9clarative. Toutefois, les contribuables doivent conserver les pi\u00e8ces justificatives et les transmettre \u00e0 l\u2019administration fiscale sur simple demande.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>L\u2019administration fiscale vient d\u2019ailleurs de d\u00e9tailler les conditions \u00e0 respecter pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de cette dispense d\u2019imp\u00f4t. D\u2019une part, les sommes d\u2019argent per\u00e7ues par le conducteur doivent l\u2019\u00eatre dans le cadre d\u2019une co-consommation, ce qui signifie que la prestation doit b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l\u2019ensemble des participants conducteur inclus. D\u2019autre part, ces m\u00eames sommes ne doivent couvrir que les frais support\u00e9s \u00e0 l\u2019occasion du service rendu. Sont donc exclus ceux li\u00e9s notamment \u00e0 l\u2019acquisition, \u00e0 l\u2019entretien ou \u00e0 l\u2019utilisation du v\u00e9hicule. Sachant que les frais partag\u00e9s entre les int\u00e9ress\u00e9s ne doivent pas inclure la part de la personne (propri\u00e9taire du v\u00e9hicule) qui propose le service. Et attention, lorsque le revenu r\u00e9alis\u00e9 exc\u00e8de le montant du partage des frais, la prestation est imposable d\u00e8s le 1er\u00a0euro.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision\u00a0:<\/titreannotation> cette exon\u00e9ration d\u2019imp\u00f4t s\u2019applique \u00e9galement aux sorties de plaisance en mer et aux organisations de repas (le \u00ab\u00a0co-cooking\u00a0\u00bb).<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"http:\/\/bofip.impots.gouv.fr\/bofip\/1322-PGP.html?identifiant=BOI-IR-BASE-10-10-10-10-20160830#1322-PGP_Non-imposition_des_sommes_e_11\">BOI-IR-BASE-10-10-10-10 du 30\u00a0ao\u00fbt\u00a02016<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"rubrique\">Patrimoine<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Impots sur le revenu<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 personnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8432313.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8415879<\/id>\n  <create_date>2016-09-08 12:15:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-12 14:00:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Cong\u00e9s sp\u00e9cifiques\u00a0: quels sont les apports r\u00e9cents\u00a0?<\/title>\n  <summary>Remaniant quelques r\u00e8gles relatives aux cong\u00e9s pour \u00e9v\u00e8nements familiaux ou encore au cong\u00e9 de proche aidant, la loi Travail donne plus de place \u00e0 la n\u00e9gociation collective en entreprise.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>En compl\u00e9ment des cong\u00e9s pay\u00e9s, le salari\u00e9 peut pr\u00e9tendre \u00e0 d\u2019autres cong\u00e9s, dits \u00ab\u00a0sp\u00e9cifiques\u00a0\u00bb, tels que les cong\u00e9s cons\u00e9cutifs \u00e0 des \u00e9v\u00e8nements familiaux, le cong\u00e9 de proche aidant ou bien le cong\u00e9 sabbatique. Des cong\u00e9s maintenus par la loi Travail mais dont les dispositions ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9crites sur trois niveaux, \u00e0 savoir celles qui s\u2019imposent \u00e0 l\u2019employeur, dites \u00ab\u00a0d\u2019ordre public\u00a0\u00bb, celles pouvant faire l\u2019objet d\u2019une n\u00e9gociation collective et celles qui s\u2019appliquent \u00e0 d\u00e9faut d\u2019accord.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Si l\u2019essentiel des r\u00e8gles relatives aux cong\u00e9s sp\u00e9cifiques figurent au titre des r\u00e8gles imp\u00e9ratives et n\u2019ont subi aucun changement, plusieurs d\u2019entre elles ont n\u00e9anmoins \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es. C\u2019est le cas, notamment, de la dur\u00e9e minimale de certains cong\u00e9s pour \u00e9v\u00e8nements familiaux qui a \u00e9t\u00e9 allong\u00e9e. Ainsi, les salari\u00e9s peuvent maintenant b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un cong\u00e9 de 5\u00a0jours lors du d\u00e9c\u00e8s d\u2019un enfant (contre 3\u00a0jours auparavant) et de 3\u00a0jours en cas de d\u00e9c\u00e8s de leur conjoint, de leur partenaire li\u00e9 par un Pacs, de leur concubin, de leur p\u00e8re, de leur m\u00e8re, de leur beau-p\u00e8re, de leur belle-m\u00e8re, d\u2019un fr\u00e8re ou d\u2019une s\u0153ur (contre\u00a01 ou 2\u00a0jours ant\u00e9rieurement). Par ailleurs, la condition d\u2019anciennet\u00e9 requise pour pr\u00e9tendre au cong\u00e9 de proche aidant est aujourd\u2019hui fix\u00e9e \u00e0 1\u00a0an au lieu de 2\u00a0ans pr\u00e9c\u00e9demment.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Nouveaut\u00e9\u00a0:<\/titreannotation> un cong\u00e9 de 2\u00a0jours est instaur\u00e9 pour les parents salari\u00e9s \u00e0 qui il est annonc\u00e9 la survenance d\u2019un handicap chez leur enfant.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Le droit au cong\u00e9 ne peut \u00eatre remis en cause par l\u2019employeur, mais ses modalit\u00e9s de mise en \u0153uvre peuvent, quant \u00e0 elle, \u00eatre d\u00e9termin\u00e9es par un accord collectif. En effet, un accord d\u2019entreprise ou, \u00e0 d\u00e9faut, un accord de branche peut pr\u00e9voir leur dur\u00e9e (dans le respect des dur\u00e9es minimales impos\u00e9es par la loi pour les cong\u00e9s pour \u00e9v\u00e8nements familiaux) ainsi que, le cas \u00e9ch\u00e9ant, l\u2019anciennet\u00e9 requise pour b\u00e9n\u00e9ficier du cong\u00e9, les conditions de son renouvellement ou bien les d\u00e9lais qui s\u2019imposent au salari\u00e9 pour informer l\u2019employeur de la prise du cong\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision\u00a0:<\/titreannotation> sur ces sujets, l\u2019accord conclu au niveau de l\u2019entreprise pr\u00e9vaut sur l\u2019accord de branche, et ce m\u00eame s\u2019il est moins favorable au salari\u00e9 (dur\u00e9e moins longue, par exemple). L\u2019accord de branche s\u2019applique donc uniquement lorsque rien n\u2019est pr\u00e9vu par un accord d\u2019entreprise.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/eli\/loi\/2016\/8\/8\/ETSX1604461L\/jo\/article_9\">Article\u00a09, loi n\u00b0\u00a02016-1088 du 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02016, JO du\u00a09<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Conditions de travail<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8415879.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8303548<\/id>\n  <create_date>2016-08-17 09:15:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-12 12:00:00<\/display_date>\n  <author>Coralie Soustre<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>Contrat de travail intermittent\u00a0: des mentions \u00e0 ne pas oublier\u00a0!<\/title>\n  <summary>\u00c0 d\u00e9faut de pr\u00e9ciser les p\u00e9riodes travaill\u00e9es et non travaill\u00e9es, le contrat de travail intermittent d\u2019un salari\u00e9 d\u2019une association est requalifi\u00e9 en CDI \u00e0 temps plein.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>Les associations ont la possibilit\u00e9 de recourir au contrat de travail intermittent pour pourvoir des emplois permanents qui, par nature, comportent une alternance de p\u00e9riodes travaill\u00e9es et non travaill\u00e9es (formateur, surveillant de baignade, animateur\u2026).<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>En pratique :<\/titreannotation> sont notamment concern\u00e9es les associations relevant de la convention collective du sport ou de celle des organismes de formation.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Conclu par \u00e9crit et pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, ce contrat doit obligatoirement fixer les p\u00e9riodes de travail du salari\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Et attention, car les juges sont intransigeants\u00a0! Ils ont ainsi r\u00e9cemment rappel\u00e9 qu\u2019en l\u2019absence de mention des p\u00e9riodes travaill\u00e9es et non travaill\u00e9es dans le contrat de travail intermittent, celui-ci \u00e9tait requalifi\u00e9 en contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e \u00e0 temps complet.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Dans cette affaire, un club nautique avait engag\u00e9 un moniteur de voile par le biais d\u2019un contrat de travail intermittent qui se contentait de fixer les heures de travail du salari\u00e9 sans pr\u00e9ciser les p\u00e9riodes travaill\u00e9es et non travaill\u00e9es.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>\u00c0 savoir :<\/titreannotation> le contrat de travail intermittent doit aussi pr\u00e9ciser la qualification du salari\u00e9, les \u00e9l\u00e9ments de sa r\u00e9mun\u00e9ration, la dur\u00e9e annuelle minimale de travail ainsi que la r\u00e9partition des heures de travail \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des p\u00e9riodes travaill\u00e9es.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriJudi.do?oldAction=rechJuriJudi&amp;idTexte=JURITEXT000032600431&amp;fastReqId=1855192473&amp;fastPos=1\">Cassation sociale, 25\u00a0mai\u00a02016, n\u00b0\u00a015-12332<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Social<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Contrat de travail<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8303548.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<article>\n  <id>k4_8396237<\/id>\n  <create_date>2016-09-06 13:30:00<\/create_date>\n  <display_date>2016-09-12 10:00:00<\/display_date>\n  <author>Flore Lebreton<\/author>\n  <language>fr<\/language>\n  <title>La provision pour d\u00e9pr\u00e9ciation\u00a0: un outil pour all\u00e9ger le r\u00e9sultat fiscal<\/title>\n  <summary>La provision pour d\u00e9pr\u00e9ciation d\u2019une immobilisation peut \u00eatre maintenue en raison de circonstances diff\u00e9rentes de celles existantes lors de la constitution.<\/summary>\n  <content>\n      <section>\n         <section_content>\n            <texteparagraphe>\u00c0 la cl\u00f4ture de leur exercice comptable, les entreprises doivent s\u2019interroger sur la valeur des immobilisations qui sont inscrites \u00e0 leur actif (locaux, mat\u00e9riels, fonds de commerce\u2026). En effet, s\u2019il s\u2019av\u00e8re que la valeur de ces immobilisations a diminu\u00e9 depuis leur inscription \u00e0 l\u2019actif, elles peuvent doter une provision pour d\u00e9pr\u00e9ciation du bien concern\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Dans de nombreux cas, cette provision pour d\u00e9pr\u00e9ciation est d\u00e9ductible du r\u00e9sultat fiscal de l\u2019entreprise. Elle contribue donc \u00e0 faire baisser l\u2019imposition de l\u2019entreprise.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Pr\u00e9cision :<\/titreannotation> pour \u00eatre d\u00e9ductible, la provision pour d\u00e9pr\u00e9ciation du fonds de commerce doit notamment porter sur l\u2019ensemble du fonds de commerce et non pas sur certains de ces \u00e9l\u00e9ments seulement (exemple\u00a0: le droit au bail).<\/annotation>\n            <texteparagraphe>Mais attention\u00a0! \u00c0 la cl\u00f4ture des exercices suivants, l\u2019entreprise doit v\u00e9rifier que cette provision pour d\u00e9pr\u00e9ciation se justifie toujours. En d\u2019autres termes, si les \u00e9v\u00e8nements ou les circonstances qui ont conduit \u00e0 la perte de valeur de l\u2019immobilisation concern\u00e9e ont disparu, l\u2019entreprise doit reprendre la provision.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Et si la dotation de la provision a \u00e9t\u00e9 d\u00e9duite du r\u00e9sultat fiscal, sa reprise viendra logiquement majorer le r\u00e9sultat fiscal de l\u2019entreprise.<\/texteparagraphe>\n            <texteparagraphe>Toutefois, le Conseil d\u2019\u00c9tat vient de faire preuve de souplesse concernant l\u2019appr\u00e9ciation du maintien de la provision pour d\u00e9pr\u00e9ciation. Ainsi, si \u00e0 la cl\u00f4ture des exercices post\u00e9rieurs \u00e0 la constitution de la provision, les \u00e9l\u00e9ments qui ont conduit \u00e0 cette constitution ont disparu, la provision n\u2019a pas obligatoirement \u00e0 \u00eatre reprise. En effet, l\u2019entreprise peut justifier que d\u2019autres circonstances aboutissent \u00e0 la m\u00eame diminution de valeur de l\u2019actif concern\u00e9.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Illustration :<\/titreannotation> une entreprise a constitu\u00e9 en\u00a0N une provision pour d\u00e9pr\u00e9ciation du fonds de commerce en raison des travaux de longue dur\u00e9e de la voirie riveraine. En\u00a0N+2, les travaux de voirie sont termin\u00e9s. Toutefois, un changement de l\u00e9gislation affecte \u00e0 la baisse une partie de l\u2019activit\u00e9 de l\u2019entreprise. Cette derni\u00e8re pourra justifier le maintien de la provision pour d\u00e9pr\u00e9ciation du fonds de commerce en\u00a0N+2. Elle devra n\u00e9anmoins justifier que la valeur du fonds de commerce est d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e dans la m\u00eame proportion en\u00a0N et en\u00a0N+2.<\/annotation>\n            <texteparagraphe>\u00c0 noter que les juges, dans cette d\u00e9cision, ont \u00e9galement admis le maintien de la provision pour d\u00e9pr\u00e9ciation m\u00eame si la consistance de l\u2019immobilisation d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e a \u00e9volu\u00e9 depuis la constitution de la provision.<\/texteparagraphe>\n            <annotation>\n               <titreannotation>Exemple :<\/titreannotation> s\u2019agissant d\u2019un fonds de commerce, les magasins repr\u00e9sentant le fonds de commerce d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 peuvent ne pas \u00eatre les m\u00eames \u00e0 chaque cl\u00f4ture d\u2019exercice en raison de cessions et d\u2019acquisitions successives.<\/annotation>\n            <reference>\n               <ref_lien href=\"https:\/\/www.legifrance.gouv.fr\/affichJuriAdmin.do?oldAction=rechJuriAdmin&amp;idTexte=CETATEXT000032821126&amp;fastReqId=1545355859&amp;fastPos=2\">Conseil d\u2019\u00c9tat, 30\u00a0juin\u00a02016, n\u00b0\u00a0380916<\/ref_lien>\n            <\/reference>\n         <\/section_content>\n      <\/section>\n   <\/content>\n  <tag type=\"rubrique\">Fiscal<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 des r\u00e9sultats<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">[ae] Professions lib\u00e9rales<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">Fiscalit\u00e9 professionnelle<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">[ae] PME<\/tag>\n  <tag type=\"keyword\">[ae] Administratif<\/tag>\n  <tag type=\"typo\">Actualit\u00e9<\/tag>\n  <media type=\"image\">k4_8396237.jpg<\/media>\n  <copyright>\n    <holder>Les Echos Publishing<\/holder>\n    <year>2016<\/year>\n  <\/copyright>\n<\/article>\n\n<\/articles>\n"